<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
  <title>Zhan Zhuang Chi Kung Aulas Avançadas</title>
  <link href="http://b3avancadas.devagar.org"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://b3avancadas.devagar.org/rfeed.atom"/>
  <updated>2014-07-11T10:05:48+01:00</updated>
  <id>http://b3avancadas.devagar.org/</id>
  <author>
    <name>Lourenco de Azevedo</name>
    <email>lourencoazevedo@gmail.com</email>
  </author>

   
  <entry>
    <id>http://b3avancadas.devagar.org/2014/07/11/semana12</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3avancadas.devagar.org/2014/07/11/semana12.html"/>
    <title>Resumo da semana 12 - Encerramento</title>
    <published>2014-07-11T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-07-11T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;ba-duan-jin-&quot;&gt;Ba Duan Jin (八段锦)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ba Duan Jin numa tradução directa significa Oito (Ba), Peças (Duan) do Brocado (Jin). Quando analisamos em detalhe estes caracteres Duan (段) expressa a idéia de vários elementos que fazem parte de um todo e que só em conjunto expressam o seu potencial total. Jin (锦) é algo valioso nomeadamente seda, expressa a qualidade de um tecido que é tão valiosa como o ouro. Brocado pode também ser considerado um tecido pesado com padrões bordados em relevo. Sendo este sistema bastante anterior a produções industriais quer a seda de boa qualidade quer os bordados eram considerados de grande valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nível terapêutico e no contexto do Chi Kung este sistema refere-se a oito exercícios que quando praticados em conjunto produzem efeitos terapêuticos a vários níveis pelo fortalecimento da Energia Vital do praticante. Na China antiga praticar e ser possuidor deste conhecimento era de certo um bem muito valioso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O nascimento deste sistema perde-se no tempo, mas a sua origem é maioritariamente atribuída ao &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Yue_Fei&quot;&gt;General Yue Fei&lt;/a&gt; no no Sec. XII. Uma variante destes sistema seria então utilizada com o fim de manter os seus exércitos em boa forma física. Pensa-se que seria uma variante muito mais física que os soldados praticavam com todo o equipamento de combate vestido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje em dia existem muitas abordagens ao sistema original dependendo das escolas que o adoptaram - Se o seu propósito é meditativo, marcial ou terapêutico. Essencialmente a sua prática pode ser dividida em quatro formas de execução: De pé ou sentado, de forma mais externa (mais física) ou de forma mais interna (mais meditativa).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A escola terapêutica tem utilizado o Ba Duan Jin mapeando cada movimento a nível energético - meridianos e pontos, a nível muscular - tendões e músculos, e ao nível dos órgãos e outros sistemas que possam ser beneficiados pelo alongamento e compressão cada um dos movimentos produz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os alongamentos podem ser vistos ainda como um conjunto ou história. Cada movimento está relacionado com o anterior que liga harmoniosamente com o seguinte.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No que diz respeito ao seu efeito de fortalecimento global do Chi existe uma regra de ouro para todos os sistemas tradicionais. Os efeitos reais da sua prática começarão a ser sentidos ao fim de 100 dias. No entanto estes 100 dias são apenas a preparação do terreno, outros efeitos serão sentidos ao longo dos anos no praticante que persevera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Historicamente as Oito Peças do Brocado acredita-se terem sido inspiradas num outro sistema de alongamentos - o Yi Jin Jing, que apresenta características semelhantes embora contenha mais movimentos e seja mais complexo. O que não significa num contexto chinês nem mais nem menos eficácia. Neste sistema pode-se ler: “No primeiro ano o treino faz retornar a vitalidade física e mental, no segundo ano melhora a circulação do Sangue e dos meridianos, no terceiro melhora a flexibilidade dos músculos e a nutrição do órgãos, no quarto ano os meridianos mais fortalecidos nutrem as vísceras e no quinto a medula é purificada e o cérebro é nutrido”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora o seu efeito seja mais forte quando praticado como um todo, cada um dos exercícios tem efeitos também por si só e pode também ser praticado individualmente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O sistema que tem sido apresentado nas aulas é o mesmo que estudei com o Mestre Lam Kam Chuen e que é descrito detalhadamente no seu livro &lt;a href=&quot;http://www.buscape.com.br/o-caminho-da-energia-lam-kam-chuen-8520410278.html#precos&quot;&gt;o Caminho da Energia.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta abordagem que estudei com o Mestre Lam tem a capacidade de fortalecer as posturas de Zhan Zhuang criando espaço e circulação nas tensões crónicas que podem impedir progresso na prática das posturas. Por outro lado, as posturas contribuem para que cada um dos alongamentos tenham um alinhamento correcto evitando assim possíveis lesões durante a sua prática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Originalmente as oito peças não faziam parte do sistema criado por Wang Xiang Zhai. Foram introduzidas mais tarde pelo Mestre Lam depois observar a necessidade de integrar um movimento mais dinâmico, que substituiria uma prática mais longa de posturas que a maior parte do alunos não dispunha. Ao mesmo tempo que os auxiliava a relaxar pelo alongamento. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;caractersticas-principais-e-efeitos-de-cada-movimento&quot;&gt;Características principais e efeitos de cada movimento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este foi um dos primeiros sistemas que encontrei quando iniciei a minha prática de Chi Kung. Desde ai tenho explorado varias vertentes e modelos onde esta prática pode ser eficaz. A que vou abordar aqui tem a ver com a circulação e com o modelo que temos estado a estudar - As três cavidades e os quatro diafragmas que são a base deste módulo que está focado na circulação energética. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/trescentros.jpg&quot; alt=&quot;tres centros&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coloco também uma referência sobre o efeito de cada movimento sobre as glândulas do sistema endócrino. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;empurrar-o-cu&quot;&gt;1. Empurrar o Céu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/imgbaduanjin/ex1.jpg&quot; alt=&quot;bdjin1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento alonga todas as cavidades e diafragmas. Actua por compressão. Quando o movimento é ascendente todo o corpo é comprimido, Energia, Sangue e Linfa estagnada são convidados a moverem-se para localizações diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se existe uma tendência para o sedentarismo todos os líquidos orgânicos estagnam. A primeira peça cria o dinamismo necessário para impedir estagnação em todos os meridianos e órgãos associados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actua sobre todas as Glândulas Endócrinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Palma a utilizar: Palma de salgueiro  &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;estirar-o-arco-com-as-duas-mos&quot;&gt;2. Estirar o arco com as duas mãos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/imgbaduanjin/ex2b.jpg&quot; alt=&quot;bdjin2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo movimento alonga a cavidade 2 onde se encontram os pulmões e o coração. É um movimento que liberta a circulação nesta área. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a relação entre o polegar e o indicador forem de 90º temos também um alongamento que fortalece o elemento metal e como tal a capacidade de assimilação e de eliminação do o Pulmão e do Intestino Grosso. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actua sobre a glândula do Timo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Palma a utilizar: One Finger Zen &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;empurrar-o-cu-e-a-terra&quot;&gt;3. Empurrar o Céu e a Terra&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O diafragma respiratório e as áreas que estão em linha com ele são beneficiadas - Fígado, entrada do Estômago e Baço. É especialmente utilizado para os distúrbios digestivos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/imgbaduanjin/ex3.jpg&quot; alt=&quot;bdjin3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É um exercício clássico que é utilizado para regularizar o metabolismo dos açucares e actua sobre o pâncreas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Palma a utilizar: Garra do Tigre&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-vaca-contempla-a-lua&quot;&gt;4. A Vaca contempla a Lua&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Provoca um movimento em espiral de toda a coluna assim como comprime por torção, diafragmas e cavidades. Favorece especialmente a zona lombar ou a cavidade 1 e diafragma do chão pélvico.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/imgbaduanjin/ex4.jpg&quot; alt=&quot;bdjin4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante que a rotação seja equivalente em todas as áreas da coluna e que os braços preservem a sua estrutura circular. Aconselha-se a fazer uma pequena rotação em que se sinta o alongamento de toda a coluna e gradualmente ir criando mais rotação.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actua sobre todas as Glândulas Endócrinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Palma a utilizar: Palma de Plátano &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;baixar-a-cabea-e-as-ancas-remove-calor-do-corao&quot;&gt;5. Baixar a cabeça e as ancas remove calor do coração&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Alonga as paredes laterais das cavidades 1 e 2 e respectivos diafragmas de conexão - pélvico, respiratório e da garganta. Tem um efeito profundo sobre o meridiano da vesícula biliar e cria espaço interno para a respiração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/imgbaduanjin/ex5.jpg&quot; alt=&quot;bdjin5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Activa glândulas endócrinas do Pâncreas e Adrenais &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Palma a utilizar: Garra do Tigre&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tocar-os-ps-com-ambas-as-mos-refora-os-rins-e-as-coxas&quot;&gt;6. Tocar os pés com ambas as mãos reforça os Rins e as coxas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Fortalece diafragma pélvico e cavidade 1. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/imgbaduanjin/ex6b.jpg&quot; alt=&quot;bdjin6a&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/imgbaduanjin/ex6.jpg&quot; alt=&quot;bdjin6&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desbloqueia a fortalece o Gua/Kua e alonga o meridiano da Bexiga que está directamente relacionado com os Rins. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para além da Energia Vital os Rins são responsáveis pela Energia Sexual. Por isso é um exercício que fortalece as Gónadas que é o termo que define as glândulas que regulam o aparelho reprodutor feminino e masculino e que se situam na cavidade 1. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Palma a utilizar: Não aplicável. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apertar-os-punhos-aumenta-a-fora&quot;&gt;7. Apertar os punhos aumenta a força&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Provoca a ascendência da energia desde o primeiro diafragma, passando por todas as cavidades até ao diafragma craniano. Este movimento é criado pela compressão de todo o corpo quando cerramos os punhos. Ao mesmo tempo abrimos bem os olhos.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/imgbaduanjin/ex7.jpg&quot; alt=&quot;bdjin7&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se no primeiro movimento todo o sistema é activado pelo alongamento aqui é activado pela compressão. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O abrir os olhos como se estivéssemos espantados ou surpresos - como hoje de madrugada no golo de Portugal aos 81 minutos. Leva a energia a áreas mais internas como as glândulas pituitária e pineal.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Palma a utilizar: Punho cerrado&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sacudir-o-corpo-afasta-todas-as-doenas&quot;&gt;8. Sacudir o corpo afasta todas as doenças&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No final da prática todo o corpo é movimentado da cabeça aos pés por este movimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/imgbaduanjin/ex8.jpg&quot; alt=&quot;bdjin7&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o iniciamos inclinamos o corpo para trás colocado as mãos nas costas na áreas dos rins é por ai que é feito o alongamento frontal. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pelo movimento cima-baixo massajamos com alguma presença toda a área dos rins ao mesmo tempo que expiramos. Este movimento massaja as áreas onde se encontram as glândulas Adrenais e do Pâncreas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Palma a utilizar: Costas das mãos &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-vdeo&quot;&gt;O vídeo.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todo o sistema pode ser executado a &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/BaDuanJin.m4v&quot;&gt;partir deste vídeo.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que seja um objecto de estudo constante na vossa prática. Nem sempre é possível fazer toda a sequência completa. No entanto podem sempre incluir um dos alongamentos no final de cada sessão de treino. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra opção é reduzir o número de vezes para quatro nos movimentos unilaterais - 1, 2, 6, 8 e duas repetições para cada lado nos movimentos bilaterais - 3, 4, 5, 7.  &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;consideraes-finais&quot;&gt;Considerações finais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No passado quem treinava este sistema - Zhan Zhuang, treinava muitas horas diárias. Por si só os sete níveis que este sistema é constituído permitiam fortalecer globalmente o praticante. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A postura deve ser complementada com algum movimento inicial ou final que permita fazer circular ou alongar o corpo depois da prática. E aqui as Oito Peças do Brocado são um sistema de facto uma prática de grande valor para este propósito. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Encontrar a Quietude no Movimento e o Movimento na Quietude” - Wang Xiang Zhai&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;final-do-ano-lectivo&quot;&gt;Final do Ano lectivo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Termina este este bloco de aulas dedicado à Circulação.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No sentido de fecharem este percurso pedia-vos que me enviassem uma reflexão ou testemunho sobre este curso de aulas ou sobre todo o ano lectivo que participaram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desta vez existe uma razão que considero ser importante para vos pedir estas reflexões.&lt;/strong&gt; Surgiu uma tendência por parte de uma Federação para a considerar e promover o Chi Kung como desporto e arte marcial e não como arte terapêutica. O que move esta tentativa de classificação está relacionada com interesses vários e que trazem como devem calcular uma série de implicações menos interessantes e que minam a promoção desta prática com algo tradicional e terapêutico que sempre foi. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto mais partilhas e publicações de testemunhos existir no sentido de reconhecer o Chi Kung como algo efectivamente terapêutico e transformador, mais distante se torna a possibilidade desta arte ser considerado um desporto ou arte marcial. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas reflexões vão ser colocados no meu blog na &lt;a href=&quot;http://devagar.org/testemunhos.html&quot;&gt;secção dos testemunhos&lt;/a&gt; para reflectir na primeira pessoa o desafio de percorrer de forma vivida e experimentada o caminho do cultivo (da sua) Energia Vital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pedia assim a vossa colaboração. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem acha esta tarefa desafiante existe um modelo que pode ser utilizado em três etapas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Na primeira parte referimos há quanto tempo praticamos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Comecei a praticar Chi Kung há…”, “Já pratico há…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Na segunda o motivo que vos trouxe às aulas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Comecei a praticar porque…”, “O que me levou a praticar foi…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E no terceiro reflexões sobre eventuais mudanças que foram sentidas com a vossa prática&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a prática do Chi Kung:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Comecei a…”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“Deixei de…”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“Já Consigo…”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“Descobri que..”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“Não senti que…”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No final coloquem o vosso nome e ocupação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se não desejam publicar as vossas reflexões enviem-me um email com a vossa experiência. Gosto de saber como a informação deste lado chegou a esse para no futuro poder melhorar a minha abordagem às matérias. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obrigado mais uma vez por toda a vossa prática e pela confiança que têm depositado nas minhas aulas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira aulas está marcada para a última semana de Setembro. Durante o Verão vou continuar a escrever no blog a Arte do Cultivo da Quietude onde espero que encontrem inspiração para até Setembro. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Umas excelentes práticas e férias para todos. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3avancadas.devagar.org/2014/06/22/semana11</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3avancadas.devagar.org/2014/06/22/semana11.html"/>
    <title>Resumo da semana 11</title>
    <published>2014-06-22T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-06-22T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Parte deste artigo foi publicado já nos alunos regulares. No final encontram - para quem também está nos avançados, material que está relacionado com a última aula.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Zhan Zhuang Chi Kung é uma prática que não se foca na circulação de energia pela intenção da circulação interna do Chi. Faz uso das posturas e de alguns movimentos para criar este direccionamento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A proposta desta semana na aula prática foi a análise das vária posturas e como elas podem gerar um movimento dinâmico da energia fortalecendo várias áreas do corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nomeadamente as três cavidades e sete diafragmas estudados na primeira aula. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/regulares/trescentros.jpg&quot; alt=&quot;tres centros&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E é esta proposta para a prática desta semana. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mos-no-datien---chegar-a-casa&quot;&gt;Mãos no Datien - Chegar a Casa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É uma postura que movimenta o Chi directamente para o local onde as mão se encontram. Restabelece e cria um sensação de familiaridade com o espaço, o tempo e o corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa massagem a Energia Vital circula e acumula onde as mãos do terapeuta se encontram. Aqui, a Energia move-se para onde estão as mãos do praticante. É uma postura de descanso. Permite que o Chi acumule nessa área vital que é o Dantien. Pratica-se no inicio do treino ou no final para o assimilar a prática. 
Para quem quer melhora a capacidade de assimilação alimentar poderá ficar mais que as nove respirações recomendadas - sugiro pelo menos 30. Assimilar mais não significa que se ganhe mais peso. Significa que o organismo vai ficar mais selectivo e assimilar o que efectivamente é necessário. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não apenas a informação mais densa como é o caso dos alimentos mas também a menos material como o texto que estão a ler neste momento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/recolher-o-chi.jpg&quot; alt=&quot;dantien&quot; /&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estar nesta postura é testar a nossa capacidade de espera. Com as mãos no Dantien aprendemos a aguardar que a respiração se manifeste por debaixo das mãos. Sem provocar ou sem apressar esse processo, semelhante ao agricultor que observa sem intervir no crescimento do que foi cultivado. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;postura-do-wuji&quot;&gt;Postura do Wuji&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Considerada uma postura neutra, refere-se à neutralidade que é conseguida quando o contacto efectivo com a terra está presente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A passagem da postura anterior para a postura seguinte requer encontrar uma ligação harmoniosa. Por outras palavras, a sensação que se obtém de “chegar a casa” quando se permanece na postura de Recolher o Chi no Dantien deve permanecer quando passamos para o Wuji. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-wuji.jpg&quot; alt=&quot;wuji&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre que a sensação de espera e de Chegar for perdida deve-se regressar com as mãos ao Dantien durante algumas respirações. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui não devemos esquecer que o corpo se move em pequenos ajustes que permitem o alinhamento e quietude dinâmica do corpo. Estes micro-movimentos revelam que o contacto com a Terra está presente, é flexível e não algo rígido e estagnado. 
## Postura de Suportar o Balão em frente ao Dantien  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também pode ser definida como a postura do Cultivo do Centro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As mãos no Dantien e o enraizamento do Wuji transformam-se em algo concreto que se manifestam no balão que surge em frente ao Dantien. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O centro deve permanecer em ligação com a Terra. Se o movimento dinâmico da quietude se perde quando chegamos a esta postura, significa que o enraizamento criado pela postura anterior foi perdido e devemos regressar ao Wuji até sentirmos a leveza do enraizamento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-madeira.jpg&quot; alt=&quot;Mãos nem frente ao dantien&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O balão que seguramos é uma manifestação visível da Energia acumulada quando as mãos estão no Dantien. As mãos aqui nutrem de forma indirecta a área do aquecedor inferior - Cavidade 1. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deve ser procurada uma ligação física com a postura em iniciamos a prática. Investigando por tentativa erro a ligação entre a postura de &lt;em&gt;chegar a casa&lt;/em&gt; e a de &lt;em&gt;criar centro.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas sugestões:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;A distância entre o corpo e as mãos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O tamanho do balão &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A continuidade da ligação do tronco com os braços&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;segurar-o-balo-em-frente-ao-peito&quot;&gt;Segurar o Balão em frente ao peito&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta postura pode ser considerada a postura da Vitalidade. Leva a Energia ao aquecedor superior - Cavidade 2. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estar aqui confortável só é possível quando as anteriores posturas estão bem integradas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No passado esta era a postura primordial para tratar o sistema imune ou debilidade geral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-metal.jpg&quot; alt=&quot;Metal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na sua prática podemos regressar as vezes necessárias à anterior até sentirmos que a transição da postura de Abraçar o Balão em frente ao Peito pode ser feita naturalmente até esta. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;postura-pressionar-para-o-exterior&quot;&gt;Postura pressionar para o exterior&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ou Postura Fogo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fazer circular a o Chi até à parte superior do corpo encontra desafios. E se existe estrutura para suportar este forte movimento ascendente depende da ligação que foi criada pelas posições anteriores. Manter os braços relaxados aqui tem a ver como lidamos com o peso na Postura de Suportar o Balão em Frente ao Dantien. Afinal Madeira Nutre o Fogo. Se esta fase se encontra incompleta é com tensão na parte superior do tronco que ela é suportada e ai a circulação bloqueia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-fogo.jpg&quot; alt=&quot;Fogo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na postura do Wuji necessitamos de uma atitude Yang para suportar uma postura tão reflexiva que é a base em muitas práticas da meditação de pé. Na postura Fogo a mais Yang de todas as paralelas Yin é necessário uma atitude Yin - ter um contacto efectivo com a terra que nos permita criar conforto ou atenção detalhada a todas as partes que estão tensas e saber relaxa-las imediatamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É uma postura que requer visitas sucessivas no início não mais que três minutos e depois ir construindo até a capacidade de relaxar estar presente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A prática&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizar esta sequência de posturas significa encontrar em todas elas a estabilidade necessária para poder progredir para a seguinte. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta progressão deve ser confortável. Quando existe tensão o Chi bloqueia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a resposta encontra-se na postura anterior. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Investir sem pressas em cada umas das posturas é chave para que a progressão entre elas seja real e o sistema circulatório seja activado. Nos três níveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No esquema de treino &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/asemana11-12.pdf&quot;&gt;sugerido para as próximas duas semanas e até final do ano&lt;/a&gt; é proposto numa sessão passar por todas as posturas durante um determinado tempo. Aparece mencionado como &lt;strong&gt;Prática das 6 posturas.&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sequência é:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Mãos no Dantien&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wuji&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Suportar o Balão em Frente ao Dantien&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Abraçar o Balão em Frente ao Peito &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Postura Fogo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mãos no Dantien&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Três minutos em cada significam 18 minutos de prática de Zhan Zhuang Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se têm mais tempo pratiquem cinco minutos em cada uma delas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3avancadas.devagar.org/2014/06/08/semana10</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3avancadas.devagar.org/2014/06/08/semana10.html"/>
    <title>Resumo da Semana 10</title>
    <published>2014-06-08T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-06-08T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Esta semana iniciamos o estudo dos meridianos Yin e Yang Qiao Mai. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes meridianos têm origem nos calcanhares. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Yin sobe pela parte frontal &lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://b3avancadas.devagar.org/imagens/yin-qiao.jpeg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 0px; width: 70%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Yang pela parte lateral.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://b3avancadas.devagar.org/imagens/yang-qiao.jpeg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 0px; width: 70%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este conceito remete-nos ao Cap. 6 dos escritos do Zhuang Zhi em que este afirma que o homem sábio respira pelos calcanhares e o homem comum pela garganta. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Zhan Zhuang investimos muita da nossa prática a criar esta ligação entre os calcanhares/terra e o resto do corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para vos ser franco em conjunto com outros praticantes considero mesmo essa a única prática do Zhan Zhuang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Zhan Zhuang é sobre a descida. Como praticantes o nosso objectivo é encontrar este caminho individual para a a Terra e como esta se manifesta em direcção ao Céu. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas práticas espirituais o Yin Qiao é considerado o meridiano principal e quando este é activado tudo se torna mais fácil. A energia disponível no Chong, Ren e Du tornam-se acessíveis. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim começamos por explorar na aula os três aquecimentos, nomeadamente o contacto com a terra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Primeiro aquecimento obtêm-se pelo relaxar das costas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Segundo por manter o abdómen descontraído em todo o movimento deixando que os músculos internos suportem a estrutura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Terceiro relaxando a parte frontal do corpo e a descida ser pela frente e para baixo. Tal como alguns dos exercícios que realizamos com o Peter. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Yin Qiao na quietude está presente na relação do balão onde nos sentamos com o balão que apertamos com a parte interior das pernas esta é a chave para essa activação nas posturas quer frontal quer lateral e embora algo que é transmitido nas primeiras aulas não deve ser esquecido. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O balançar para a frente e para trás na postura tem também este efeito de activar estes dois meridianos - Quando vou para trás o Yang Qiao é activado e para a frente o Yin Qiao.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais uma vez a importância da espera na investigação de ficar receptivos e esperar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes meridianos são tema de estudo para toda a vida de quem procura levar o Chi Kung ou a Meditação a outras dimensões. É um trabalho de persistência e também solitário por parte de cada praticante para encontrar este caminho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembram-se das Dez Imagens do Touro? Só nós o podemos encontrar e doma-lo para depois esquecê-lo.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De um perspectiva mais prática estes meridianos regulam os ciclos de repouso e de actividade. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fazem-nos acordar de manhã com energia e adormecer à noite quando chegamos à cama. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dar início ao cultivo da Energia Vital à medida que os anos avançam torna-se mais desafiante porque estes ciclos tendem a ficar desregulados com a idade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Criam padrões de falta de energia durante o dia e falta de sono durante a noite. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acontece que quando esta energia está desregulada assim que existe um aporte de energia fora do normal uma terapia, um suplemento esta é imediatamente gasta.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciar o trabalho destes meridianos é um verdadeiro plano poupança reforma em que se refina a arte do cultivo da quietude e do movimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além dos exercícios propostos na aula fica o vídeo do Shi-li Metal &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/shili-metal-lateral.mp4&quot;&gt;na postura lateral&lt;/a&gt; ou na &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/shili-metal.mp4&quot;&gt;postura paralela&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomenda-se uma prática de pelo menos cinco minutos em cada um deles. É preciso tempo para chegar e ambientarem-se ao movimento. O tempo tradicional recomendado é pelo menos de 20 minutos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes dois Shi-lis encontram-se &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/asemana9-11.pdf&quot;&gt;na sugestão de prática&lt;/a&gt; para serem melhor compreendidos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3avancadas.devagar.org/2014/05/31/semana9</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3avancadas.devagar.org/2014/05/31/semana9.html"/>
    <title>Resumo da Semana 9</title>
    <published>2014-05-31T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-05-31T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Continuamos o estudo dos Meridianos Yin Wei Mai e Yang Wei Mai. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos clássicos é referido que se o Yin Wei Mai se encontra em deficiência existe a sensação de que não temos capacidade de nos suportar a nós mesmos ao mesmo tempo que a mente se encontra “empastelada”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso do Yang Wei Mai existe a falta de propósito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes dois aspectos podem surgir em simultâneo em situações de extrema debilidade. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um bom Yin é saber que independentemente das situações que possam surgir existe um suporte ou uma raiz em que é possível repousar e confiar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O um bom Yang significa que o propósito de vida se mantém. Ás vezes mais aceso outras vezes mais calmo mas existe um fio condutor em que podemos orientar a nossa presença no mundo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O fio condutor ou o suporte que possa ser sentido não está relacionado com exterior ou com a aquisição de algo que “vem de fora”, mas sim com o alinhamento interno que é desenvolvido por cada praticante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudamos no resumo anterior que as posturas Yin criam as estrutura e as Yang o propósito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que as Yin podem ser praticadas com os olhos abertos ou fechados e as Yang são praticadas com os olhos abertos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Regular o Yin ou Yang na prática está relacionado com a vontade de explorar o desconhecido. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguém que tem uma tendência para a estrutura oferece resistência a práticas mais Yang. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto praticantes mais habituados aos movimentos externos lidam com mais dificuldade com as postura menos funcionais. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qual é o vosso desafio?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-inteno&quot;&gt;A Intenção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A intenção cria a semente do movimento original que depois se manifesta em movimento efectivo. Ou seja, numa postura lateral é possível ter uma atitude mais Yang e isso define num movimento real qual é a natureza desse movimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemplos de atitudes mais Yang durante a prática que passa pela criação de alguns ajustes físicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maior abertura dos olhos
Visão mais focada e menos periférica
Abertura e maior expressividade no dedos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A criação da atitude mais Yin refere-se ao oposto dos exemplos acima&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olhar mais relaxado
Visão mais periférica
Menor abertura e menos expressividade nos dedos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Shi-li, Yin e Yang são combinados e podemos explora estrutura e propósito alternadamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sugestão:&lt;/strong&gt; Explorem a mudança de atitude apenas pela intenção durante as posturas. Sintam como isso altera o vosso sistema nervoso e disposição. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;circulao&quot;&gt;Circulação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando a prática dá os primeiros passos recomenda-se que depois das posturas seja criado o movimento para activara a circulação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Passo da Saúde ou Balançar os Braços em frente ao corpo tornam-se alternativas possíveis.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, à medida que o treino avança e o Shi-li consegue integrar mais elementos tornando-se um movimento mais próximo de utilizar totalidade do corpo, é este o tipo de prática é mais adequado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto no primeiro exemplo estamos a utilizar o recurso ao Dao Yin (movimentos que activam circulação pelo movimento dos braços e das pernas) no segundo estamos a utilizar o Shi-li que faz parte do Zhan Zhuang Chi Kung e está energéticamente relacionado com o que praticamos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;passos-e-shi-li&quot;&gt;Passos e Shi-li&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando se define uma arte interna define-se que os movimentos que são utilizados estão integrados com todo o corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos passos em combinação com o Shi-li é este o desafio que é pedido - que a cada movimento exista força de tracção para poder ser desenvolvido movimento eficaz. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia a dia deparamo-nos com este desafio. Quando caminhamos, abrimos portas, subimos escadas…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O corpo ajusta inconscientemente. Estes ajustes podem quanto mais longe estão do eixo consumir mais ou menos energia. Ás vezes o ajuste não acontece e existem lesões, cansaço ao fim do dia ou quedas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A prática dos passos em combinação com o Shi-li permite a criação de um novo vocabulário que inconscientemente é incluído no nosso dia a dia. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-vaca-olha-a-lua&quot;&gt;A Vaca Olha a Lua&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É o movimento que estamos a estudar e que faz parte das Oito Peças do Brocado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento explora o conceito de estrutura e propósito. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A Estrutura&lt;/strong&gt; pode ser observada como os alicerces do corpo. É onde este assenta e que o permite criar e desenvolver-se no mundo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O Propósito&lt;/strong&gt; é o que nos move. É a intenção e movimento na direcção do nosso Sonho. Pode ser também o propósito de realizar pequenas tarefas e manter-se focado nos objectivos definidos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas posturas de Zhan Zhuang fortalecemos a estrutura. Quando iniciamos a prática é comum a nossa estrutura ter “furos” por onde a energia se escapa ou locais por onde a circulação não se efectua. As posturas e as suas diferentes variantes ajudam a tornar o nosso sistema mais equilibrado no que diz respeito a trocas com o interior e exterior. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em combinação com as posturas existe os movimentos que nos projectam no espaço que levam o nosso centro para além das fronteiras que habitualmente definimos para nós no dia a dia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses movimentos criam propósito, utilizam uma intenção mais externa. O seu desfio é que a estrutura não se perca e que se mantenha. Nas anteriores peças do brocado observamos que por exemplo os pés devem estar bem assentes na terra ou as costas não devem desenvolver tensão quando alongamos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No quarto movimento a &lt;strong&gt;Vaca Olha a Lua&lt;/strong&gt; levamos a estrutura à esquerda e à direita criando uma torção da coluna que activa toda a sua circulação. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este propósito serve-nos de indicador até onde devemos alongar em torção. É fácil que durante o movimento o alongamento se torne excessivo e o balão que inicialmente é criado em frente ao peito perca o seu formato e consequentemente a sua estrutura. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecem com uma rotação do tronco pequena e consciente. Utilizem caso seja possível um espelho para criarem a noção da rotação e do alongamento sem perca da estrutura. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de estabilizada a estrutura gradualmente incluam a rotação do pescoço que permite alongar tecidos mais profundos do tronco e da coluna.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/bdj4.mp4&quot;&gt;Este exercício pode ser descarregado aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3avancadas.devagar.org/2014/05/23/semana8</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3avancadas.devagar.org/2014/05/23/semana8.html"/>
    <title>Resumo da Semana 8</title>
    <published>2014-05-23T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-05-23T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;O último treino esteve relacionado com o par de meridianos extraordinários Yin Wei e Yang Wei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes meridianos estão relacionados com a ligação entre a parte interna e externa do corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wei significa fora/estrangeiro estes dois vasos estão relacionados com a ligação ao exterior nomeadamente com o sistema imune. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas posturas pode ser activado com a noção do balão interno e externo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No balão interno nutrimos o Yin Wei e no externo nutrimos o Yang Wei. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O balão interno suporta a força de fora e o externo a de dentro - É mesmo assim não existe um erro na escrita :) .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Yin torna-se algo mais importante de ser nutrido e é parte integrante desta prática segundo esta linhagem. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando abraçamos as posturas paralelas estamos a nutrir um aspecto mais Yin, historicamente tudo leva a crer que estas posturas fossem praticadas de olhos fechados nutrindo ainda mais o Yin e a introspecção. As posturas Yang que se praticam na postura paralela seriam praticadas de olhos abertos e nutrem mais o Yang embora uma raiz Yin se mantenha presente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas posturas podem ser vistas como posturas de fortalecimento ou de transição a nível de mentalidade paras as postura laterais. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando mudamos para estas posturas o Yang fica mais activo. São praticadas de olhos abertos porque o seu objectivo é acção. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos assim uma abordagem para ambas as polaridades. &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Paralelas Yin &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Laterais Yang&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O paradigma da utilização do Yang é que este deve ter uma raiz forte no Yin. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como temos observado no Shi-li os movimentos dos braços não devem levar a um levantar dos ombros mas sim a que estes estejam firmemente enraizados na estrutura. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As posturas laterais sendo mais Yang podem provocar mais tensões se o Yin não está treinado. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como praticantes com mais experiência o caminho é em parte vosso no vosso treino individual. Aos praticantes com menos tempo de treino as propostas são sempre seguras - façam o que fizerem, existe uma rotina que permite o fortalecimento do Yin. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas posturas laterais e no Shi-li as propostas nem sempre são as mais relaxantes e nutritivas mas é importante reconhecer a tensão durante a vossa prática individual e criar a regulação destes dois sistemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na vossa prática individual nem todos os treinos significam posturas laterais. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em certas ocasiões pode suceder que depois de um treino de posturas laterais alguns dias passem até regressarem a elas de forma natural. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nem são posturas que devam ser trabalhadas em esforço ou só porque sim. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devem ser trabalhadas ao vosso ritmo de acordo com a vossa condição. Pouco a pouco construindo uma base mais estável.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passar das posturas paralelas para as laterais é voltar a perder o Touro ou voltar a lutar com o Touro. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/asemana8-10.pdf&quot;&gt;A proposta para esta semana&lt;/a&gt; é que integrem o Shi-Li de empurrar e puxar no vosso treino. Ou na quietude de encontrar o balão interno e externo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudando a alternância do fora e dentro. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante referir que o sistema imune só é fortalecido e activado quando existe um enraizamento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como investigação procurem a tracção necessária quer sobre forma “fixa” com o Shi-li lateral quer sobre forma dinâmica com a utilização do passo Terra alternado/combinado com o Shi-li. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3avancadas.devagar.org/2014/05/16/semana7</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3avancadas.devagar.org/2014/05/16/semana7.html"/>
    <title>Resumo da Semana 7</title>
    <published>2014-05-16T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-05-16T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Nestas últimas aulas temos estado a estudar o Dai-Mai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como dizia Charles Chase “Os Oito Extraoridnários são a porta para a quietude dinâmica”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta quietude tem a ver com o conceito de espera que foi referido no resumo da semana 6. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A respiração é um aspecto que está relacionado com o nosso subconsciente. Quando escrevi este artigo sobre a &lt;a href=&quot;http://devagar.org/2014/04/17/unicornio.html&quot;&gt;observação de unicórnios&lt;/a&gt; estava a pensar nos aspectos da nossa vida que quanto mais os forçamos mais estes teimam em não se manifestar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nossa respiração é também como este aspecto. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos força-la, provoca-la mas isso não é o mesmo que termos a surpresa de a encontrar debaixo das mãos quer ela esteja sobre o dantien quer estejamos com as mãos nas costas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como é óbvio não somos os primeiros reflectir sobre o assunto da respiração. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os Dez Touros ou as Dez imagens de pastoreio do touro aparecem a primeira vez no Sec. XII e referem-se a dez estágios de cultivo da consciência que também se pode ler como energia vital. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São utilizados pelo Budismo Zen  embora se possa crer que tenham origem Taoista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas imagens representam de forma pictográficas esse caminho. Cada Imagem tem um poema. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consegui encontrar os poemas traduzidos num &lt;a href=&quot;https://cotidianozen.wordpress.com/2008/02/05/pastoreio-do-touro/&quot;&gt;website brasileiro&lt;/a&gt; e coloquei também a versão inglesa. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inclui um breve comentário sobre o meu entendimento destas imagens em relação à prática do Zhan Zhuang Chi Kung e respiração. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;em-busca-do-touro&quot;&gt;Em busca do Touro&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://b3avancadas.devagar.org/imagens/ox1.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 0px; width: 70%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Desolado através da floresta, com medo, nas selvas, ele procura o touro e não encontra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para lá e para cá, grandes rios sem nome;
nas profundezas dos ermos das montanhas ele segue muitas veredas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cansado de coração e corpo, continua sua busca por aquilo que não pode ainda encontrar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De tardinha, ouve as cigarras cantando nas árvores.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“In the pasture of the world,
I endlessly push aside the tall
grasses in search of the bull.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Following unnamed rivers,
lost upon the interpenetrating
paths of distant mountains,
My strength failing and my vitality
exhausted, I cannot find the bull.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I only hear the locusts chirping
through the forest at night.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando iniciaos um novo processo muitas vezes não sabemos bem onde ele nos leva. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Começamos a prática do Zhan Zhuang e no início sentimos que não faz sentido, que é estranho e desconfortável. Insistimos muitas vezes sem entender bem onde vamos chegar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a respiração o mesmo acontece. Colocamos as mãos sobre o abdómen ou costas e não sabemos o que é suposto procurar ou o que vamos encontrar. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-descoberta-das-pegadas&quot;&gt;A descoberta das pegadas&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://b3avancadas.devagar.org/imagens/ox2.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 0px; width: 70%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Inumeráveis pegadas ele viu na floresta e nas margens das águas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é aquilo que ele vê adiante, mato amassado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo nas mais profundas grotas ou nos mais altos picos,
não pode ser escondido o nariz do touro que alcança para os céus nas alturas.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Along the riverbank under the trees,
I discover footprints.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Even under the fragrant grass,
I see his prints.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deep in remote mountains they are found.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;These traces can no more be hidden
than one’s nose, looking heavenward. “&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuação da procura leva a encontrar algumas pistas. É esporadicamente sentir que relaxamos o corpo. Que o treino nos trouxe alguma vitalidade. Que no dia a dia algo mudou desde que iniciaram a prática do Chi Kung. Que durante o ano não adoecemos como no ano passado. Existe uma teoria ou ideia para explorar que ouvimos numa aula ou lemos num livro que faz sentido em relação ao que praticamos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na respiração sentimos que de vez em quando algo mexe. Que afinal este movimento acontece sem esforço, às vezes sem eu dar por isso. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;avistar-o-touro&quot;&gt;Avistar o Touro&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://b3avancadas.devagar.org/imagens/ox3.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 0px; width: 70%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Canta o rouxinol num galho
o sol brilha nos salgueiros que ondulam;
ali está o touro, onde poderia esconder-se?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A esplêndida cabeça, os majestosos chifres,
que artista pode retratá-lo?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“I hear the song of the nightingale.
The sun is warm, the wind is mild,
willows are green along the shore –
Here no bull can hide!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What artist can draw that massive head,
those majestic horns?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o treino algo se torna mais sólido, é possível replicar algumas sensações prática após prática. Existem exercícios que treinamos porque sabemos que já têm um efeito específico em nós. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o que nos é mostrado neste estágio é apenas um aspecto parcial existe muito mais para encontrar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na respiração é agora mais claro que existe algo que se sente com mais frequência e que vale a pena conhecer mais.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apanhar-o-touro&quot;&gt;Apanhar o Touro&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://b3avancadas.devagar.org/imagens/ox4.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 0px; width: 70%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ele deve segurar firmemente a corda e não soltar
agora ele corre para as terras altas
agora demora-se nas ravinas enevoadas.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“I seize him with a terrific struggle.
His great will and power
are inexhaustible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He charges to the high plateau
far above the cloud-mists,
Or in an impenetrable ravine he stands.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encontrar a técnica é o primeiro passo o segundo é criar mestria na mesma. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observamos isso com a prática diária. Ás vezes é algo consistente outras passam dias sem espaço para que o treino possa existir. E os desafios surgem nas situações e direcções mais inesperadas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a respiração sentimos podemos esporadicamente sentir o efeito pretendido mas não é garantia que as práticas subsequentes possam ser iguais. Requer alguma disciplina, escuta e perseverança.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pastorear-ou-touro&quot;&gt;Pastorear ou Touro&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://b3avancadas.devagar.org/imagens/ox5.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 0px; width: 70%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ele deve segurar o touro com força pela corda do nariz
e não permitir que vague sem cuidado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele se torna limpo e claro. Sem cabrestos,
segue o dono por sua própria vontade.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“The whip and rope are necessary,
Else he might stray off down
some dusty road.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Being well-trained, he becomes
naturally gentle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Then, unfettered, he obeys his master.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O facto de existir prática diária não significa que esta esteja instalada definitivamente. A atenção diária continua a ser necessária para que não se perca aquilo que até agora se adquiriu. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pouco a pouco, menos e menos esforço é necessário para que a prática aconteça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na respiração torna-se um acto fácil, mas se a atenção não for mantida com regularidade a sentir o que se foi criado esta sensação tem tendência a desaparecer. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É o seu treino regular que permite que se solidifique mas ao mesmo tempo seja executada sem esforço. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;montar-o-touro&quot;&gt;Montar o Touro&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://b3avancadas.devagar.org/imagens/ox6.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 0px; width: 70%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Usando um grande chapéu de palha e capa,
montado e tão livre quanto o ar,
ele alegremente vem para a casa através das neblinas do entardecer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aonde quer que vá, cria a brisa fresca,
enquanto que no coração prevalece a profunda tranqüilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O touro não requer nem um talo de capim.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mounting the bull, slowly
I return homeward.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The voice of my flute intones
through the evening.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Measuring with hand-beats
the pulsating harmony,
I direct the endless rhythm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Whoever hears this melody
will join me.” &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de criada a confiança o Touro pode ser montado. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tal como na prática a sua regularidade atravessa períodos maiores sem interrupção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo quando existe a interrupção de um dia é fácil no dia seguinte voltar a treinar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Começa a ser algo que gostamos e não se torna um esforço. Existe um espaço e um tempo que dedicamos à pratica. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não existe ainda um transbordo para o dia a dia de forma fluida. Existe a prática e existe o dia a dia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A prática torna-se bastante inspiradora e muitos dos conceitos teóricos e práticos foram assimilados, estamos à vontade com eles mas existe ainda o desafio da sua integração harmoniosa nos afazeres diários. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A respiração e a prática da quietude na quietude em casa ou num retiro mantém-se estável e entendemos bem todos os seus princípios e gostamos de praticar. Mas continua a ser necessário criar uma certa distância da vida, de isolamento para treinar ou de dizer a alguém. “- Vou praticar já volto.”, para criar esse espaço. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Regressar com o Touro a Casa é um dos nomes possíveis desta imagem lembra-nos que Casa significa a nossa essência. O conhecimento que adquirimos vai nesse sentido de nos tornar mais coesos e mais em sintonia com o nosso sonho. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-touro--esquecido&quot;&gt;O Touro é esquecido&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://b3avancadas.devagar.org/imagens/ox7.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 0px; width: 70%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Somente com o touro ele pode chegar a casa
mas agora o touro desapareceu e só e sereno senta o homem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O sol vermelho passa alto no céu enquanto ele sonha placidamente.
Lá embaixo do telhado de sapé jazem, sem uso, chicote e corda.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Astride the bull, I reach home.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I am serene. The bull too can rest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The dawn has come. In blissful repose,
Within my thatched dwelling.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I have abandoned the whip and ropes.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Touro já não aparece na imagem. Está presente apenas o ser humano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixa de ser necessário o Chicote ou o arreio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora ele ainda pareça na imagem. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chegamos ao fim de um dia de visitas a museus ou de espera numa fila sem estarmos cansados.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passou um ano e não nos constipamos como habitualmente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É o relaxar dos joelhos enquanto se espera. É sentar-se alinhado na cadeira, e utilizar as pausas para praticar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tudo isto de forma inconsciente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É difícil de dizer se a prática conquistou um lugar na nossa vida se fomos nós que conquistamos a prática. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A respiração pode ser levada para todo o lado. Sem esforço. Dá-se a mudança da vontade de respirar naturalmente para a percepção e exclamação - “Olha, estou a respirar de uma forma natural!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixa de haver posturas, shi-li, passos, respiração. Tudo é prática e faz parte do mesmo sistema. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando anteriormente o praticante teria de se recordar em praticar agora repara que já está a praticar sem que tenha existido um acto consciente nesse sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A técnica e ela torna-se sua também. Existe o risco de esquecer a forma. Criar “o próprio estilo”. A técnica e a forma resultam porque nos trouxeram até aqui. E esse elo deve estar presente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-homem-e-o-touro-desaparecem&quot;&gt;O Homem e o Touro desaparecem&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://b3avancadas.devagar.org/imagens/ox8.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 0px; width: 70%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Chicote, corda, touro e homem pertencem igualmente ao vazio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tão vasto e infinito é o céu azul que não há conceitos que o alcancem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre o fogo flamejante o floco de neve se funde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando este estado é realizado chega finalmente a compreensão do espírito dos antigos patriarcas.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Whip, rope, person, and bull –
all merge in No Thing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This heaven is so vast,
no message can stain it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;How may a snowflake exist
in a raging fire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Here are the footprints of
the Ancestors.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I have abandoned the whip and ropes”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;… &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este é o estado em que a prática corre o risco de estagnação. No Zen corre-se o risco de ser considerado “uma pessoa morta a respirar.” Sem evolução à vista independentemente da excelência atingida na prática. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui torna-se necessário um professor ou um mentor que nos faça progredir e criar novos desafios. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conta-se que no final da sua vida o Wang Xiang Zhai entrou em depressão profunda pois não encontrava mais desafios nem ninguém com quem poderia aprender ou partilhar que estivesse ao seu nível. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;voltar--origem&quot;&gt;Voltar à Origem&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://b3avancadas.devagar.org/imagens/ox9.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 0px; width: 70%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ele voltou à origem, retornou à fonte primeira.
mas seus passos foram em vão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E como se agora estivesse surdo e cego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sentado em sua palhoça, não procura coisas de fora;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;fluem de si mesmas as águas correntes,
flores vermelhas desabrocham naturalmente vermelhas.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Too many steps have been taken
returning to the root and the source.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Better to have been blind and deaf
from the beginning!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dwelling in one’s true abode,
unconcerned with and without –&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The river flows tranquilly on
and the flowers are red.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A prática toca a essência e é uma prática baseada na nossa própria mestria que mesmo assim não se afasta da tradição porque partilha esse lugar comum que é a essência o Um indivisível. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acontece este fenómeno quando ouvimos dois mestres Budistas a leccionar o mesmo assunto. É a sua experiência pessoal, a sua vivência mas não deixa de estar em contacto com a Universalidade, com uma raiz intemporal para além do que os cinco sentidos conseguem percepcionar. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-mercado&quot;&gt;O Mercado&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://b3avancadas.devagar.org/imagens/ox10.jpg&quot; style=&quot;border: 1px solid #ccc; padding: 0px; width: 70%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“De peito nu e descalço, dá entrada no mercado enlameado e coberto de poeira;
como sorri amplamente
sem recorrer a poderes especiais
faz com que as árvores ressequidas floresçam novamente.”
…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Barefooted and naked of breast,
I mingle with the people
of the world.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;My clothes are ragged and dust-laden,
and I am ever blissful.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I use no magic to extend my life;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Now, before me, the dead trees
become alive.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui está presente a mentalidade da primeira imagem desta série - A mentalidade de criança, receptiva e disponível sempre pronta a aprender mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A o jovem que surge na primeira imagem é agora um homem maduro e realizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na sua prática. No entanto numa perspectiva Zen esta não é uma pessoa iluminada mas sim alguém que transcendeu mesmo este aspecto e entra sem dificuldade em contacto com o mundo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Está de novo pronto para iniciar o novo ciclo  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No I Ching encontramos o Hexagrama 2 - O Receptivo, símbolo da criança mas também do sábio. Ambos estão vazios e receptivos prontos a aprender. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;concluso&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estes vários estágios podem ser observados numa perspectiva de níveis - Um após ou outro ou como manifestações do momento presente. Sem ordem definida. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Num dos dias a prática pode estar mais confusa (imagem 1). Em outros mais ligada ao nosso dia a dia (imagem 6). Por momentos podemos sentir sensações que vão para além das palavras e do que acabamos de praticar (imagem 9).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em aspectos da prática podemos sentir que estamos mesmo a começar a entender o que fazemos (imagem 2) ou a praticar com dificuldade mas convictos que faz parte do processo (imagem 4). Ou construimos um terreno sólido em que pelo menos sem dificuldade a prática em alguns aspectos acontece sem interrupção e inconscientemente (imagem 7), como relaxar os joelhos cada vez que estamos de pé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este material é inesgotável, invistam algum tempo a reflectir sobre os aspectos da vossa prática de acordo com este modelo procurando também uma leitura na vossa vida quotidiana. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas investigações.  &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3avancadas.devagar.org/2014/05/09/semana6</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3avancadas.devagar.org/2014/05/09/semana6.html"/>
    <title>Resumo da Semana 6</title>
    <published>2014-05-09T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-05-09T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;O meridiano que foi estudado nesta aula foi o Dai Mai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/daimai.jpg&quot; alt=&quot;daimai&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este meridiano expressa a ideia de um cinto ou banda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser activado com o segundo aquecimento especialmente se for executado durante algum tempo, de forma lenta mas consciente da continuidade do movimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se pensarmos num espartilho mas que não está apertado podemos ter a imagem da função deste meridiano que dá suporte a toda a cavidade abdominal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Torna-se importante na respiração plena que por sua vez faz descer o centro de gravidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Activa-lo é também nutrir toda a zona do abdómen, costas e flancos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta área pode ser sentida se provocarmos a respiração abdominal. E neste caso pode se sentir que o abdómen expande e contrai. Pode ainda existir a sensação de que também a zona dos flancos ou costas expandem ao mesmo tempo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O conceito de respiração abdominal no Chi Kung não se limita ao abdómen mas a toda área circundante. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os músculos importantes desta área são&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas costas o Quadratus lomborum&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8d/Quadratuslumborum.png&quot; alt=&quot;qlomborum&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na frente e lateral o conjunto obliquo externo, obliquo interno, transverso abdominal, e o rectus abdominalis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/32/Illu_trunk_muscles.jpg&quot; alt=&quot;abdómen&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este músculos têm uma característica: Quando os sentimos mover significa que estão activos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o Chi Kung esta conceito de sentir quando se movem é a chave para a activação desta área. Independentemente dos nossos conhecimentos anatómicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Zhan Zhuang Chi Kung podemos utilizar variantes de duas posturas - A Postura de Recolher o Chi e a Postura de Suportar as Costas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambas podem servir para mediante a colocação das mãos nas áreas do abdómen ou costas sentir o movimento respiratório.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;na-frente&quot;&gt;Na Frente&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/frente1.jpg&quot; alt=&quot;frente&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/frente2.jpg&quot; alt=&quot;frente&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/frente4.jpg&quot; alt=&quot;frente&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/frente3.jpg&quot; alt=&quot;frente&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;nas-costas&quot;&gt;Nas Costas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;(Abaixo dos rins)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/costas4.jpg&quot; alt=&quot;costas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Sobre o sacro)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/costas1.jpg&quot; alt=&quot;costas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Acima da crista ilíaca)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/costas2.jpg&quot; alt=&quot;costas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta é uma primeira abordagem em que com as mãos procuramos sentir estas várias áreas em movimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O passo seguinte é sem as mãos neste local sentir que estas áreas se movem. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Método de prática:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De pé coloquem as mãos sobre a área que querem sentir mover. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das várias possibilidades comecem pelas três mais simples que correspondem à frente, lateral e costas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frente&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/frente1.jpg&quot; alt=&quot;frente&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lateral&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/costas2.jpg&quot; alt=&quot;costas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Costas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/costas4.jpg&quot; alt=&quot;costas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sentir estas áreas pode ser feito utilizando o &lt;strong&gt;método mecânico&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Inspira = sente mover &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Expira = sente mover de novo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Este método é o mais rápido mas apresenta o inconveniente de serem criadas tensões desnecessárias para se sentir estas áreas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A outra sugestão é a utilização do &lt;strong&gt;método receptivo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esperar que a respiração se manifeste nestes locais. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para este método deve-se colocar as mãos nas posições acima sugeridas pelo menos cinco minutos em cada uma delas e esperar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esperar que naturalmente e sem forçar a respiração se mova por debaixo das mãos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a respiração não se move ou não acontece não forçamos, esperamos e ajustamos a postura. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pequenos ajustes podem ser feitos para que esta sensação fique mais clara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No relaxamento do peito, alinhamento do pescoço, relaxamento dos ombros, grau de flexão dos joelhos, distribuição de peso dos pés. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora o método mecânico possa ser válido numa primeira abordagem para sentirmos que estas áreas mexem efectivamente, gradualmente devem migrar para uma abordagem mais receptiva. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizando qualquer um dos métodos acima sugeridos no final deveremos adoptar uma postura que expresse o Daimai de forma o mais visual possível como a postura de Suportar o Balão em Frente ao dantien ou de Abraçar o Balão em Frente ao Peito. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nestas posturas investimos a nossa atenção a sentir estas três áreas em movimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto mais precisa é essa sensação mais mais relaxamento significa que existe nestes locais. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais uma vez não provoquem o movimento observem o que surge de dentro para fora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gradualmente podem procurar sentir noutras áreas, em zonas como o sacro, &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/costas1.jpg&quot; alt=&quot;costas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;zonas intermédias entre as áreas laterais e frontal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/frente2.jpg&quot; alt=&quot;frente&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/frente4.jpg&quot; alt=&quot;frente&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou ainda área inferior, central e superior do abdómen. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/frente3.jpg&quot; alt=&quot;frente&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta prática requer receptividade o que significa nos dias de hoje tempo físico e mental.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A prática em cada uma destas três áreas (cinco minutos cada) mais a postura pode facilmente ir para além dos 20 minutos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem tem menos disponibilidade pode escolher uma das áreas por dia em conjunto com uma das posturas para sentirem o trabalho que realizaram. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fica a &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/asemana6-8.pdf&quot;&gt;sugestão de prática&lt;/a&gt; para as próximas duas semanas onde coloquei também alguns exercícios que auxiliam a abertura especialmente da área lateral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como balançar os &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/balancar-alter.mp4&quot;&gt;braços alternadamente&lt;/a&gt;, a primeira ou a recentemente estudada &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/bdj3-2.mp4&quot;&gt;terceira peça do brocado&lt;/a&gt;.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;p.s. O vídeo que a Arlete referiu na aula sobre a &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=2NVpK8Vh_h8&quot;&gt;dança das mangas longas&lt;/a&gt; e que foi enviada para o resumo das aulas regulares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3avancadas.devagar.org/2014/05/01/semana5</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3avancadas.devagar.org/2014/05/01/semana5.html"/>
    <title>Resumo da Semana 5</title>
    <published>2014-05-01T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-05-01T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No treino que foi realizado estudamos o movimento de “agitar” mas que prefiro utilizar o termo em inglês shake.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento é por si só uma prática completa de aquecimento e um método eficaz de alinhamento e relaxamento de áreas que com a quietude e com o tempo de prática podem tornar-se pelos hábitos menos correctos tendencialmente mais rígidas. Essa rigidez torna-as mais insensíveis. Ou seja, a propriocepção fica afectada. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O shake deve ser praticado pelo menos durante 5 minutos de forma suave escutando que partes do corpo se movem e as que têm mais dificuldade em que isso aconteça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No início foquem-se em áreas como os ombros ou as mãos. Movem-se? A mão direita ou o ombro direito movem-se da mesma forma em relação ao esquerdo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto maior ou mais rápido for o shake embora mais eficaz de um ponto de vista circulatório existe menos eficácia do ponto de vista de sensações mais subtis como sentir se os órgãos internos se movem ou se estão de alguma forma tensos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Façam este exercício antes das posturas após o aquecimento e comecem com a postura do Wuji antes de passarem para outra postura.  &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um outro aspecto que foi focado no treino foi a utilização dos aquecimentos como ligação directa à pratica. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E seguindo o esquema da &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/asemana4-6.pdf&quot;&gt;semana passada&lt;/a&gt; existem duas práticas distintas: Uma que se destina ao trabalho da postura Madeira e alongar - Sextas, Terças, Quintas e outra que se destina a aprofundar o Shi li Água e postura Água - Sábado, Segunda e Quarta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim no primeiro exemplo os três aquecimentos podem ser mais no sentido de alongar. Alongar as costas no primeiro aquecimento, a frente no segundo e alongar tendo a noção de um espaço desimpedido no terceiro aquecimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No segundo exemplo - o da prática do Shi-li Água invistam na continuidade do movimento durante os três aquecimentos. Mesmo no terceiro mantenham a intenção contínua apesar da paragem.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim os três aquecimentos transformam-se efectivamente num treino mais profundo e directamente associado ao treino da quietude. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Movimento e quietude complementam-se assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3avancadas.devagar.org/2014/04/24/semana4</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3avancadas.devagar.org/2014/04/24/semana4.html"/>
    <title>Resumo da Semana 4</title>
    <published>2014-04-24T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-04-24T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Estamos a 1/3 do nosso percurso sobre o estudo da Circulação e do Sistema Muscular. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciamos com o estudo do Chong Mai e este é talvez o meridiano mais importante a ter em conta na nossa prática. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não só porque é o primeiro meridiano a ser formado mas também porque a sua pressão cria um fluir natural para os outros meridianos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;visto de cima o Chong Mai pode assemelhar-se a este diagrama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/chongmai.tiff&quot; alt=&quot;chongmai&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em que no centro encontra-se o meridiano que funciona como um eixo e as ligações ao exterior são os raios. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento para o exterior é natural quando existe pressão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muito semelhante à pressão que deve de existir na caldeira para a água chegar a todas as as divisões da casa.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa pressão está relacionada com o 4 do BP. Ou seja, quando quando o peso se encontra neste local durante a prática mais pressão é enviada para cima. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É neste ponto também o impulso é dado para saltar - quando refiro um ponto não refiro efectivamente um ponto mas uma área que pode ser ligeiramente mais à frente ou a trás do 4Bp. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tudo depende do vosso alinhamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim quando queremos resumir a prática da postura da árvore resumimos a este alinhamento do centro. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este alinhamento está presente primeiro na quietude e depois no Shi-li e nos passos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o movimento é de descida para o calcanhar e subida na parte da frente é aquilo que é possível fazer para que quem inicia a prática possa efectivamente procurar este contacto com a terra e entenda que os pés têm importância no movimento do todo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante compreender que nenhum deles está incorrecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas servem diferentes aspectos desta prática para que exista uma melhor compreensão do corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proponho assim que revejam algum do material que tem sido apresentado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Zhan Zhuang proponho que adoptem uma postura que vos permita imediatamente avançar ou recuar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Prof. Yu descrevia esta ideia como se quiséssemos avançar mas estivéssemos sempre na intensidade da intenção sem efectivamente realizar este movimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Shi-li procurem um movimento mais pequeno mas mais integrado em o movimento não vai tão abaixo mas está sempre conectado à terra. Utilizem um qualquer Shi-li. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procurem também esta sensação nos alongamentos das oito peças que estudamos até agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante explorar que quanto mais baixa a postura mais pressão ascende, mas essa pressão facilmente se transforma em tensão na parte superior do corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixo a &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/asemana4-6.pdf&quot;&gt;proposta de treino&lt;/a&gt; para as próximas duas semanas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos!&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3avancadas.devagar.org/2014/04/17/semana3</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3avancadas.devagar.org/2014/04/17/semana3.html"/>
    <title>Resumo da Semana 3</title>
    <published>2014-04-17T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-04-17T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Nas duas últimas aulas foi abordado o Chong Mai, este meridiano define o nosso centro. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudar qualquer tema segundo uma perspectiva oriental é mais fácil de compreender se for abordado de um ponto de vista de complementaridade em vez de ser estudado como um assunto isolado. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No Chong Mai foi estudado a sua relação com a quietude, com o movimento e com o seu alinhamento cima / baixo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas próximas aulas iremos estudar o Vaso de Concepção e o Vaso Governador. Respectivamente Ren Mai e Du Mai. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Ren Mai inicia-se no chão pélvico ascende pela linha central frontal e termina na gengiva do maxilar inferior. O Du Mai tem o mesmo local de origem ascende pela linha central posterior e termina na gengiva superior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambos são complementares enquanto um é responsável pela circulação Yin - Ren Mai o outro é responsável pela circulação Yang do corpo - Du Mai. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compreender e aceder a estes meridianos implica uma mentalidade mais perto da nossa concepção pois os meridianos extraordinários são os que atingem o estado de maturação inicial dentro do útero materno. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois do nascimento da criança só anos mais tarde os restantes 12 meridianos são formados na sua totalidade. A acupunctura pediátrica por exemplo pode ser utilizada até aos 12 anos. Este tipo de acupunctura utiliza conceitos distintos da acupunctura que utiliza os 12 meridianos regulares. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta maturação mostra que os 12 Meridianos são formado com uma mentalidade diferente uma mentalidade mais perto da consciência do ego. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim ao acesso aos meridianos extraordinários requer uma prática mais longe do “fazer e demonstrar” que o ser humano adquire nos primeiros anos de vida e requer uma prática orientada para a descomplicação de tudo o que pode ser complicado à medida que avançamos nos anos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um bom exemplo da activação destes meridianos encontra-se quando estamos em contacto com a nossa natureza gozando da mentalidade da criança em que não nos focamos no processo de finalização mas no processo de construção. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ai os nossos níveis de energia sobem consideravelmente. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todas as posturas actuam sobre os meridianos extraordinários, no entanto visualmente algumas esclarecem mais estes trajectos que outras. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim iniciamos a aula com a postura de suporte das costas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-scostas.jpg&quot; alt=&quot;scostas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta postura leva-nos a ter uma percepção mais clara das costas. Se na postura em que as mãos repousam sobre o dantien é possível sentir o movimento da respiração na postura de suporte das costas permite também sentir a respiração na zona lombar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O movimento não será tão notório como o movimento respiratório frontal mas deve ser sentido pelo praticante à medida que vai ficando mais familiarizado com a postura. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Manter a atenção nas costas remete-nos para uma visão mais global do corpo - frente mas também trás.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui o objectivo é alinhar a parte anterior do corpo com a parte posterior. O peito não deve ficar demasiado aberto que provoca o “fecho” nas costas assim como as costas não devem ficar demasiado “arredondadas” na zona lombar o que significa que o peito estará fechado. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta postura cria esse desafio e é uma das posturas principais para regeneração do sistema nervoso. Em parte porque permite acesso de forma mais global ao Yin e Yang do corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este estado mental mais receptivo “mais criança” é um estado acumulativo. Vai sendo adquirido gradualmente e fortalecido. Em cada prática mais uma gota é adicionada no sentido de fazer mais com menos.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em conjunto com as outras duas posturas - Mãos no Dantien e Wu Ji, Suportar as Costas permite criar uma prática efectivamente regeneradora.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A segunda parte da aula foi dedicada à postura Água yin e yang também ela cria um foco mais directo nas costas em conjunto com o respectivo Shi Li. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A postura água Yin cria o paradoxo da atenção - no sentido descendente e posterior mas deve também ser mantida na subida e na parte frontal do corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-agua.jpg&quot; alt=&quot;agua-yin&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A postura água Yang cria o efeito inverso a atenção está direccionada na frente e no movimento ascendente mas não deve ser esquecido o que foi adquirido na postura Yin. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-agua-yang.jpg&quot; alt=&quot;agua-yang&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Shi li cria este movimento de harmonização não só do cima com o baixo mas também do frente com o trás. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A proposta fica na exploração destas duas posturas assim como do movimento Shi li.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O vídeo com o Shi li água pode ser descarregado &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/Shi-li+agua.m4v&quot;&gt;aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O que pode ser trazido da última aula para este novo capítulo deverá ser a pequena dança e este movimento orgânico que em qualquer postura se deve manifestar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procurem sem pressa e ao vosso ritmo durante a semana introduzir este movimento nestas três novas propostas de postura. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos!&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
 
</feed>
