<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
  <title>Zhan Zhuang Chi Kung Aulas Avançadas</title>
  <link href="http://avancadas.devagar.org"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://avancadas.devagar.org/rfeed.atom"/>
  <updated>2014-02-19T16:52:59+00:00</updated>
  <id>http://avancadas.devagar.org/</id>
  <author>
    <name>Lourenco de Azevedo</name>
    <email>lourencoazevedo@gmail.com</email>
  </author>

   
  <entry>
    <id>http://avancadas.devagar.org/2014/02/19/semana7</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://avancadas.devagar.org/2014/02/19/semana7.html"/>
    <title>Resumo Semana 7</title>
    <published>2014-02-19T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-02-19T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Na última aula estivemos à procura de formas de conectar melhor o nosso corpo durante a prática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na filosofia oriental o corpo é o terreno para todas as experiências e é a partir do corpo que as experiências ou ideias mentais podem ou não podem evoluir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos muitas observar como alguém que se torna bilionário em pouco tempo em poucos anos perde toda a fortuna. A estrutura corporal não estava preparada para tal mudança na sua vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda hoje em certas culturas os shamans preparam o corpo com exercícios físicos às vezes um ano antes de ingerirem substâncias que lhes permitem observar a realidade de uma outra forma. Esta prática destina-se para quando “voltam” à terra terem capacidade de integrar da melhor forma as experiências que foram vividas durante essa “viagem”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim o convite da última aula foi bastante focado em postura metal passo água. De manhã houve ainda tempo para um trabalho a pares como forma de testar esta ligação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta ligação pode ser aumentada com a visualização durante a prática de que os ossos estão todos empilhados um em cima do outro começando pelos pés e viajando até à cabeça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sentir primeiro o contacto com a terra e que gradualmente os ossos estão conectados e empilhados um em cima do outro até à última vértebra cervical.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma outra possibilidade é durante a prática quando decidimos relaxar os ombros não relaxar apenas os ombros mas procurar todas as outras partes do nosso corpo que podem relaxar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim eu procuro que a partir de um ponto eu relaxo todo o corpo. Qualquer movimento que faça procuro esta sensação no corpo. Onde é que relaxa mais. Onde é que quando eu mexo um dedo cria movimento de relaxamento ou de atenção no corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como diria o Mestre Li - Mexe 1 mexe tudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este é o princípio incorporado de que está tudo conectado. Existem as histórias tradicionais de quando um desejo é pedido uma parte é ignorada causando mais dano que benefício.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso do rei midas que queria que tudo o que tocasse se transformasse em ouro deixou de poder alimentar-se pois cada vez que tocava num alimento este transformava-se também em ouro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim durante esta semana incluam esta ideia na vossa prática. De que quando relaxarem uma parte do corpo relaxem todo o corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tal qual como no passo que estivemos a estudar todo o corpo se move de forma a que também aqui não existam tensões excessivas. Mas todo o corpo se move.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como sugestão de prátia diária experimentem andar na rua e sentirem que toso o corpo se move. desde o balançar dos braços à coluna vertebral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exercício que foi introduzido foi um exercício que se chama parede de fogo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a ideia é de conectar todo o corpo como um todo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciamos este exercício ficando a cerca de 30 cm de uma parede.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Damos um passo para trás com o pé esquerdo. Tal como na imagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/avancadas/paredefogo.jpg&quot; alt=&quot;parede de fogo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Colocamos ambos os dedos na parede ao nível do ombros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/avancadas/dedos.jpg&quot; alt=&quot;dedos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os dedos ficam curvados como se abraçassem uma taça de arroz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gradualmente transfiram o peso do vosso corpo para os dedos. Desta forma tiramos o peso do pé da frente e o corpo fica apenas sustentado pelos dedos e o pé de trás.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Levantar o pé da frente ligeiramente do solo e ficar durante 1 a 3 minutos alternando depois para a outra perna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante a prática da postura procurem a relação entre a perna de trás e os dedos e da ligação que existe entre eles e que passa pelo corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de praticado este exercício é bom voltar nem que seja por um par de minutos a uma das posturas e sentir a ligação do corpo ou praticar um shi-li.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desejo-vos uma semana cheia de boas práticas.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://avancadas.devagar.org/2014/02/12/semana6</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://avancadas.devagar.org/2014/02/12/semana6.html"/>
    <title>Resumo da semana 6</title>
    <published>2014-02-12T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-02-12T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Esta última aula foi um aprofundar da relação da Terra com a Água.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Àgua tem a uma relação directa com os Rins e com a Energia Vital enquanto a Terra tem uma relação directa com o sistema digestivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;George Ohsawa que criou a Macrobiótica como hoje a conhecemos dizia que a forma como nos alimentamos está directamente relacionada com o nosso sonho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na relação dos cinco elementos a Terra “controla a água”. Essa relação pode ser vista mais como uma relação de organização. Tal como num rio se as margens estiverem bem planeadas o rio flui e mesmo em tempos de enchente não transborda. O rio pode assim seguir o seu curso de forma orientada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando a Terra não suporta o rio desta forma podem acontecer duas situações. Uma a água transbordar, outra a água ficar ensopada em terra e resultar em lama ou estagnação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o que ingerimos é de facto nutritivo pode auxiliar a que a nossa energia vital se expresse no sentido dos nossos sonhos - na direcção do nosso rio. Se por outro lado o que comemos cria um excesso de trabalho no nosso sistema digestivo então temos uma situação em que embora possa existir vontade para realizar ou mudar algo nas nossas vidas esse movimento não acontece, porque a água estagnou no meio e tanta Terra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partindo assim da postura Terra podemos criar esta estrutura de contacto com o solo. Posturas como a postura Água ou a postura Terra Yang requerem um contacto efectivo com a Terra. Só assim é possível encontrar conforto nesta prática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se não permitirmos que a Terra (pelo relaxamento) cumpra a sua função estas posturas criam mais tensão estrutural que efectivamente desbloqueiam. Assim um primeiro passo antes de abordar estas duas posturas mais exigentes é um relaxamento efectivo numa postura menos desafiante. Ficamos o tempo que for necessário para aprendermos no corpo este contacto. A postura do Wuji pode também ser indicada para desenvolver esta sensação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois disso escolher uma postura - Água ou Terra Yang e ficar apenas enquanto se sente o relaxamento. Ambas têm um ponto em comum os cotovelos têm de relaxar para passar o suporte da parte superior dos ombros para os balões debaixo dos ombros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este é um terreno de pura investigação. Tal como quem navega em alto mar confia no farol. Para quem pratica Zhan Zuang Chi Kung é o relaxamento. E a avaliação de cada um de vós no final do treino como se sentem. Se embora com dores musculares tocaram o relaxamento é por ai. Para alguns poderá ser demasiado 5 minutos. Reduzam para 3 e terminem o treino com a sensação de relaxamento ou de compreensão do que não é tensão excessiva que viveram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A outra proposta foi o passo água com as mãos na posição Terra. Existem duas formas de executar este passo. Ou de forma contínua, ou de forma a sentir cada uma das posturas chaves desse mesmo passo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ficam dois vídeos que auxiliam a entender melhor este passo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/exercicios/passo-terra-ex1.mp4&quot;&gt;Passo a passo utilizando posturas chave.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sugiro que fiquem pelo menos 30 segundos em acada um dos passos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/exercicios/passo-terra-ex2.mp4&quot;&gt;Passo de forma contínua&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembrem-se que neste exercício o importante é que sintam as costas e o seu contacto efectivo com a terra assim como no Shi li - A tartaruga nada em mar profundo. O contacto da Terra deve estar presente e é constantemente testado a cada momento também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este material está incluído na sugestão de prática para as próximas &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/avancadas/semana6-8.pdf&quot;&gt;duas semanas.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas investigações.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://avancadas.devagar.org/2014/02/05/semana5</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://avancadas.devagar.org/2014/02/05/semana5.html"/>
    <title>Resumo da semana 5</title>
    <published>2014-02-05T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-02-05T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Na última aula estudamos a postura Terra Yang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe uma regra simples e básica quando queremos estudar o Shi-li essa regra é estudar o princípio e o final da postura. Ou seja o A e o B.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por uma questão de orientação digamos que A será a postura yin e o B a postura yang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A postura yin é bem conhecida pois tem sido já estudada em vários contextos. A postura yang é uma postura que tem sido abordada com menos frequência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim a proposta desta semana é um estudo da postura terra-yang, dando continuidade ao movimento shi-li terra ou “A tartaruga nada em mar profundo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-terra-yang.jpg&quot; alt=&quot;postura-terra-yang&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta postura é importante que os cotovelos tenham peso e que o peso seja suportado pelas omoplatas e pela parte do tronco onde se encontram os músculos &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Latissimus_dorsi_muscl://en.wikipedia.org/wiki/Serratus_anterior_muscle&quot;&gt;serratus anterior&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Latissimus_dorsi_muscle&quot;&gt;latissimus dorsi.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São estes os músculos que “apertam o balão” quando referimos esta intenção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta postura leva também que se desenvolva um alongamento. E se este alongamento é menos claro para quem não esteve presente nesta última aula sugiro que pratiquem esta postura pelo menos durante 10 minutos deixando que os cotovelos criem esse peso que ao mesmo tempo relaxa e alonga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A prática do Zhan Zhuang “tradicional” não inclui qualquer alongamento como as oito peças do brocado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tradicionalmente a prática passa por postura. Só - apenas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o tempo as posturas vão tornando-se mais e mais desafiantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wang Xiang Zhai aplicando-a à teoria marcial e terapêutica introduziu o shi-li e os passos para criar um trabalho unificador do corpo tendo base quer nas pernas quer nos braços.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Mestre Lam mais trade introduz as oito peças e consegue integrar este exercício com as posturas básicas deste sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As posturas yang destinam-se a alongar tornando-se numa abordagem possível para o estiramento de tendões. Nas aplicações marciais e em movimentos explosivos que podem ser também a recuperação do desequilíbrio durante uma queda existe a necessidade de que consigamos ir ao limite da nosso estrutura. Se não alongamos a nossa estrutura esta confina-se cada vez mais em direcção ao centro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alongar durante as posturas yang requer uma atenção diferente e um sistema nervoso com capacidade de relaxar durante a tensão que é criada por estas posturas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas posturas yin também alongamos mas esse alongamento é feita relaxando mediante posturas que não criam o estiramento que as posturas yang criam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As posturas yang utilizam a força da gravidade para alongar. Essa é a sua grande vantagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto nas oito peças ou em outros estiramentos existe muitas vezes a utilização de um movimento que vai contra a força da gravidade e não a favor dela como nestas posturas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não são abordagens melhores nem piores mas na prática de alongamentos é essencial ter este pormenor em atenção - Aproveitar a força da gravidade como aliado para alongar mesmo que o movimento aparentemente seja contra a força da gravidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como sugestão de prática recomendo a exploração da postura yang que aprendemos na última aula assim como também outras que conheçam previamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procurem alongar e relaxar, alongar e relaxar. Lembrem-se que se no entanto as posturas mais yang criarem demasiada tensão deverão balançar os braços ou regressar com as mãos ao dantien para relaxar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas posturas não se adquirem por esforço. Qualquer esforço desnecessário vai de encontro à força da gravidade. Passo a passo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas!&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://avancadas.devagar.org/2014/01/29/semana4</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://avancadas.devagar.org/2014/01/29/semana4.html"/>
    <title>Resumo da Semana 4</title>
    <published>2014-01-29T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-01-29T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;A situação ideal será trazer o yang (que tende a subir) para baixo e levar o yin (que tende a descer) para cima. Com a prática cultivamos este princípio sabendo que é da dinâmica que se estabelece entre estes dois opostos que todas as manifestações podem acontecer. Se o yang continuar em cima e o yin em baixo a tendência é a dispersão. Perdemos a oportunidade de fazer nascer novas possibilidades: 64 segundo o I Ching, que não é mais que um tratado sobre as diferentes dinâmicas que estas duas forças podem gerar quando em contacto uma com a outra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na nossa condição humana temos uma característica a nosso favor que nos ajuda a trabalhar a noção de enraizamento do yang: a força da gravidade. Para que possamos tirar o melhor proveito deste “peso” que vem do céu é importante estabelecer uma boa relação dos pés com a Terra. Confiantes de que a Terra nos suporta, os pés, através das terminações nervosas na planta de cada um, levam a mensagem ao cérebro de que não estamos em risco de desequilíbrio. Por sua vez, esta mensagem é transmitida do cérebro para os músculos que começam a relaxar. Podemos então sentir as costas como uma zona de conforto, por onde o yang desce até ao calcanhar, um apoio e contrabalanço para que o yin possa também ele subir pela frente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o yang desce os pés pressionam a Terra e naturalmente o movimento contrário, de ascensão, surge. De forma orgânica, o corpo alinha-se entre o Céu e a Terra, permitindo-nos uma vivência mais experiencial do yin e do yang, ou seja, do movimento alinhado onde podemos ir buscar nutrição. Deixa de ser uma fonte de desgaste. Verificámos este fenómeno na prática quando focámos a atenção nos pés no movimento da tartaruga. Cada pé alternadamente fazia subir o peso do corpo enquanto que os braços se limitavam a subir e descer na vertical sem nos preocuparmos com os círculos. Pouco tempo depois, a partir do relaxamento das costas, o movimento de rotação dos braços surge de forma espontânea como expressão dessa tentativa física de manter sempre o equilíbrio. Sem esforço, sem movimento mecânico, sem tentativas conceptuais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fica &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/avancadas/semana4-6.pdf&quot;&gt;a sugestão de prática&lt;/a&gt; para as próximas duas semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leiam com atenção as sugestões dadas para o cultivo da intenção durante as duas posturas propostas na página 2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://avancadas.devagar.org/2014/01/22/semana3</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://avancadas.devagar.org/2014/01/22/semana3.html"/>
    <title>Resumo da Semana 3</title>
    <published>2014-01-22T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-01-22T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Na última aula abordamos o tema das costas aplicada às duas posturas água e fogo e a sua relação com os trigramas céu/terra, fogo/água.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Começamos no wuji com a noção que o balançar para trás leva o peso mais para o exterior do pé assim como o balançar para a frente leva o peso para a parte mais interna dos pés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta ideia faz mais sentido quando complementada com a intenção de estar mergulhado numa piscina com a água pelo peito e que esse balançar provoca essa deslocação do peso de fora para dentro dos pés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recorrendo à teoria da Medicina Tradicional Chinesa a parte mais externa é a yang enquanto a parte mais interna yin. Neste movimento suave de oscilação quando o peso do corpo se encontra mais na parte posterior do pé o peso repousa na parte externa e serve de ponto de enraizamento do yang. Ou seja, é aqui que o yang pode descer e enraizar. Nomeadamente o meridiano da bexiga que é o que percorre toda a coluna vertebral ao longo das costas. Assim as costas têm para onde relaxar. Da mesma forma quando vamos à frente e o peso está apoiado sobre a parte de dentro do pé o yin ascende.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cria-se assim o movimento ideal descrito nos clássicos de que o yang deve descer do céu e o yin ascender da terra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ideal seria termos sempre os pés quentes (yang) e a cabeça fresca (yin).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta ideia deve ser procurada em todas as posturas. Criando assim dinâmica na prática da quietude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo em posturas mais desafiantes como a postura água ou fogo. Se nestas posturas não conseguimos criar este movimento mesmo sendo ele pequeno significa que existe tensão. Uma das formas de procurar este balançar é praticar estas posturas de forma menos baixa. Ou seja com menos flexão do gua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nestas duas posturas é importante ter em conta que para praticarmos a postura água significa que deve existir fogo. Ou seja, a cabeça não deve estar baixa ou o corpo demasiado inclinado para a frente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na postura fogo deverá existir água. Ou seja, as costas devem estar bem presentes e não arqueadas para a frente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale a pena reflectir que todas as posturas têm este princípio pois serão sempre mais água ou fogo e necessitam do equilíbrio de um destes elementos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se este equilíbrio pode ser regulado pela posição das costas e estando as costas ligadas ao centro então a regulação da nossa água e do nosso fogo passa pela regulação do nosso centro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O exercício de sentar é um bom exemplo dessa ideia mas em movimento. Aqui a proposta foi a de ligar este exercício ao shi-li terra conhecido também pelo movimento da tartaruga que nada em mar profundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No vídeo desta semana é mostrado este movimento nas suas várias fases. Simples e mais elaborada. A forma elaborada requer alguma prática de coordenação. Por isso foram incluídos o movimento das pernas e o movimento dos braços em separado antes de o englobarmos no todo em que pernas e braços se movem em simultâneo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Invistam se existem dúvidas no movimentos simples e mais tarde no movimento integrado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante este bloco vamos explorar melhor este movimento. Lembrem-se do nome: “tartaruga”, significa o simbolismo da tartaruga que está ligado aos Rins que por sua vez está ligado às costas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/exercicios/ex-shi-li-terra.m4v&quot;&gt;Fica o vídeo para exploração.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resta-me desejar-vos boa práticas a todos.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://avancadas.devagar.org/2014/01/16/semana2</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://avancadas.devagar.org/2014/01/16/semana2.html"/>
    <title>Resumo da Semana 2</title>
    <published>2014-01-16T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-01-16T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;O tema central desta última aula passou pelo continuar a oscilação frente trás baseada na linha central que percorre todo o corpo internamente e dos quatro pilares que estão relacionados com a zona lombar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/avancadas/linhacentral.jpg&quot; alt=&quot;Linha Cebtral&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/avancadas/4pilares.jpg&quot; alt=&quot;Quatro Pilares&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nestas duas imagens reside a ligação das pernas ao nosso centro ou se quiserem do centro a todo o corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta ligação tem sido explorada noutras aulas de forma externa com o balançar o corpo de forma visível em qualquer uma das posturas procurando ir o mais longe possível sem que o calcanhar ou a ponta dos pés levante nesta oscilação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que foi pedido nesta aula é que o movimento seja mais pequeno quase imperceptível de oscilação para a frente e para trás.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste exercício do qual podemos tomar a postura do wuji deve-se imaginar que estão dentro de uma piscina e que a ondulação balança o corpo na direcção anterior-posterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A intenção deve estar em todo o corpo ou seja quando vou para trás devo sentir toda a região das costas em contacto com a resistência da água assim como quando vou para a frente devo sentir toda a parte frontal em contacto com a água.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas as posturas são possíveis mas para o treino recomendo que utilizem a postura de abraçar o balão em frente ao peito e wuji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe uma forma de entenderem que o movimento que estão a fazer está mais perto daquilo que é pedido. É que durante a prática se se sentirem cansados com o balançar - um cansaço cerebral, significa que estão a exagerar no movimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes micro movimentos levam a que outros músculos da coluna sejam activados e que seja possível relaxar os grandes grupos e activar grupos mais pequenos de músculos na coluna mas que têm um papel importante na estabilização da estrutura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em última instância trata-se seguir um movimento que já lá está - que faz parte do nosso corpo e que não é preciso provocar mas apenas tomar consciência dele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro ponto importante nesta aula foi a análise do trigrama água e o trigrama fogo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/avancadas/i_ching_water_kan.jpg&quot; alt=&quot;água&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/avancadas/i_ching_fire_li.jpg&quot; alt=&quot;fogo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No trigrama água a linha yang - contínua, está no centro. Como tal o centro tem o desafio de chegar ao exterior. A água está relacionada com a vitalidade. Algo profundo e até mesmo inacessível. Mas esta vitalidade tem o desafio de se expressar de chegar ao exterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No trigrama fogo as linhas yang estão no exterior. Como tal o desafio aqui ””pegar” nessa vitalidade que é exuberante e se manifesta de forma às vezes grandiosa e coloca-la em contacto com o centro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltemos ao exercício de sentar que foi abordado na última aula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta aula além de refinarmos a ideia da descida procuramos também a possibilidade de subir. Utilizando as pernas para nos impulsionar para cima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui temos presentes os dois movimentos água e fogo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja cada vez que existe a descida procuro não perder o contacto com o exterior. Alguma vezes quando descemos olhamos para o chão, existe uma inclinação demasiado grande para a frente ou cria-se tensão desnecessária nos ombros e em outras partes do corpo. Estas posturas impedem que o centro entre em contacto com a periferia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado quando subimos é fácil bloquear os joelhos, utilizar demasiada força nas pernas que depois não chega ao centro para impulsionar o corpo pela falta de alinhamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E se nos testarem em alguma parte da subida não estamos enraizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui temos o exemplo que a energia fica na periferia e não chega ao centro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim o exercício que se propõe continua a ser a exploração do sentar que agora é também levantar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tendo atenção aos aspectos de não descer demais de forma a que quando se querem levantar o alinhamento seja mantido, nem subir demais para que não se perca o contacto com o vosso centro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fica também o &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/avancadas/semana2-4.pdf&quot;&gt;plano de treino&lt;/a&gt; para as próximas duas semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas investigações para todos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;material_de_apoio&quot;&gt;Material de apoio&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;(cliquem no botão direito do rato e escolham salvar ou guardar como)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/sentar.flv&quot;&gt;Exercício “sentar”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://avancadas.devagar.org/2014/01/08/semana1</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://avancadas.devagar.org/2014/01/08/semana1.html"/>
    <title>Resumo da semana 1</title>
    <published>2014-01-08T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-01-08T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Antes de mais um bom ano para todos os participantes que eu ainda não tive oportunidade de felicitar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguindo o tema que foi proposto relativo às costas. A abordagem começou pela ideia que as costas não se limitam apenas à parte de trás mas a toda a área circundante que engloba dantien e parte posterior do tronco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse sentido é importante compreender que um desconforto nas costas está relacionado não só com esta área mas com todo os aspectos que circundam a área da dor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na imagem a que representa as costas - a laranja a coluna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaJAn2014/avancadas/a01401costas.jpg&quot; alt=&quot;Na imagem a que representa as costas - a laranja a coluna.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;os “+ + + +” significam que essa área está inflamada. Se existe uma área inflamada significa que existe uma outra área em deficiência. Representada pelo “- - - -“. Numa abordagem ocidental a primeira tendência seria aliviar o sintomas pela toma de anti-inflamatórios com o fim de retirar essa energia excessiva. O que acontece é que quando existe inflamação essa energia é uma energia necessária, está é estagnada - não circula e acumula numa área do corpo onde neste caso causa dor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim uma das possíveis abordagens seria tonificar a área que tem menos energia - representada a “- - - -” com um saco de água morna. O que acontece é que fortalecendo uma área que está em deficiência vai criar terreno e energia para resolver e colocar a circular a área que está em excesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta é uma forma de entender a relação entre as costas e a frente. E que a tonificação e actuação sobre a área da frente leva a que a área de trás seja beneficiada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse contexto foi praticado o exercício de sentar que auxilia a que criando espaço à frente seja possível uma actuação sobre a parte posterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas questões que devem ser observadas neste exercício:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O peso dos pés deve ser sempre o mesmo&lt;/strong&gt;. Ou seja, cada vez que sobem ou descem devem ter a noção que o peso dos pés é sempre idêntico. Desta forma evita que as costas criem um arco que nos impede de sentir a terra de forma plena.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paragem breve de 1 a 0,5s em cada ciclo&lt;/strong&gt;. Esta paragem auxilia a que seja possível sentir as costas e relação do corpo com a terra.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respeitar a estrutura&lt;/strong&gt;. Não é o objectivo deste exercício ir demasiado abaixo. Mas sim sentir sempre o contacto com as costas e os pés com o solo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ir demasiado abaixo também prejudica o contacto com a terra pois as costas tal como “trancamos” os joelhos também criam o arco na zona lombar que nos impede de estar em contacto com a terra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tema desta aula poderia resumir-se a “Connectar” e se podemos praticar exercícios que nos levam a fortalecer as pernas ou os abdominais a questão se coloca é se no final estes dois universos - pernas e costas têm alguma coisa em comum?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mentalidade ocidental está intimamente relacionada com este tipo de pensamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Decidimos juntar muito dinheiro para que um dia possamos ter uma vida como queremos ou trabalhar áreas separadas a nossa vida na esperança que elas um dia se encontrem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na China se querem abrir um negócio e não existe dinheiro suficiente abrem um negócio mais pequeno. Se não têm tempo para praticar chi kung praticam menos tempo e não esperam por finalmente se reformarem para o fazerem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ocidente queremos ter logo tudo pronto e perfeito para avançarmos e só avançamos perante circunstâncias demasiado ideais que na maior parte das vezes não se realizam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ligação das pernas com as costas deve passar assim por um crescimento conjunto e não por entidades separadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim a prática da postura proposta para esta semana trata-se da postura do Wuii paralelo e/ou lateral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas duas posturas devem acompanhar o vosso treino durante este bloco e devem ser praticadas nos minutos iniciais - entre 5 a 10 minutos antes da prática de outras posturas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante esta prática devem ter este aspecto apenas em conta:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Relaxar a parte superior do corpo.&lt;/strong&gt; Neste processo acontecem várias situações. Uma delas é o medo mais visceral que o ser humano tem. A queda. Esse medo leva-nos a que tenhamos resistência em relaxar e a confiar nas pernas. Á medida que vamos relaxando a parte superior pelo alinhamento das costas com o centro experienciamos tensão, tremores ou outras sensações nas pernas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa tensão que surge tem a ver com esse medo visceral. Afinal o que estão a propor ao corpo é que tome contacto com esse aspecto. Que confie na terra que é algo que ele não quer confrontar-se.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tensão que sentem é a mesma tensão que um aluno iniciado sente mas a sua resposta é criar tensão e afastar-se da terra. O que vos é pedido é que nesse processo de tensão que surge respondam com relaxamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E que cada vez que estão à procura do relaxamento da parte superior surge uma tensão, a identifiquem e a relaxem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tal como no dia a dia perante a tensão a primeira atitude deve ser o relaxamento como forma de criar uma visão periférica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos investigadores do corpo chamado &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Moshe_Feldenkrais&quot;&gt;Moshé Feldenkrais&lt;/a&gt; trabalhava com frequência com os seus alunos deitados com a finalidade de reduzir a força da gravidade que o corpo está sujeito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na nossa prática estamos de pé talvez por que estando de pé torna-se mais humano e fácil de aplicar no dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o nosso objectivo continua a ser o mesmo reduzir em qualquer postura que nos encontremos seja ela estática ou dinâmica essa influência da gravidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A proposta deste bloco relacionada com as costas é esse: “Como onde quer que me encontre posso reduzir essa influência da gravidade?” - Utilizando as costas e a sua ligação às pernas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas investigações para todos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;material_de_apoio&quot;&gt;Material de apoio&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;(cliquem no botão esquerdo do rato e escolham salvar ou guardar como)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-wuji.jpg&quot;&gt;Postura Wuji&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/exercicios/postura-wuji-frontal.jpg&quot;&gt;Postura Wuji lateral&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/sentar.flv&quot;&gt;Vídeo de sentar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://avancadas.devagar.org/2014/01/04/avinicio</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://avancadas.devagar.org/2014/01/04/avinicio.html"/>
    <title>As aulas vão começar!!!</title>
    <published>2014-01-04T00:00:00+00:00</published>
    <updated>2014-01-04T00:00:00+00:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Antes de mais muito obrigado por ter subscrito este curso de aulas de Zhan Zhuang Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este email contém informação importante para o resto do curso de forma que é importante que o guarde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecemos pelos horários das aulas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;agenda&quot;&gt;Agenda&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Início das aulas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dia 7 de Janeiro&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Final das aulas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dia 18 de Março&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interrupções&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Carnaval dia 4 de Março&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observações&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;As aulas que se realizam na semana de 28 a 30 de Janeiro vão ser leccionadas pela Sílvia Romão por ausência minha devido a estar leccionar aulas no Pais Basco.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;horrios&quot;&gt;Horários&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Terças&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Das 11:00 às 12:15 - Instituto Macrobiótico de Portugal&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Das 18:45 às 20h - Av. de Roma&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;prticas_ao_sbado&quot;&gt;Práticas ao Sábado&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;18 de Janeiro - Prática Zero destinada a alunos que queiram tomar um primeiro contacto com o Zhan Zhuang Chi Kung ou desejem aprofundar as bases onde esta prática assenta.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;15 de Fevereiro - Respiração no Zhan Zhuang Chi Kung&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;15 de Março - Alongar e preparação para a Primavera&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;workshop_anual_com_peter_den_dekker&quot;&gt;Workshop anual com Peter Den Dekker&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Este ano realiza-se a 25, 26 e 27 de Abril - Em breve mais informação sobre este seminário.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;como_se_processam_as_aulas&quot;&gt;Como se processam as aulas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alguns dos participantes já estão familiarizados com o formato das aulas no entanto em todos os cursos existem ligeiras alterações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além das aulas regulares existe uma plataforma que dá apoio teórico ao material prático.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao longo dos vários cursos que tenho realizado procuro em cada bloco criar soluções que permita a todos os alunos ter acesso ao material publicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste bloco todo o material publicado pode ser descarregado directamente a partir do email. Seguindo os links disponibilizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O material de estudo é apresentado sobre forma de textos, vídeo, áudio ou imagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para comentar ou colocar dúvidas deverá seguir o link no final de cada email. será direccionado para uma página que no final permite colocar as suas dúvidas ou reflexões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este material será enviado todas as quartas feiras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os vídeos para alguns alunos tem sido menos directa a sua visualização no entanto na minha experiência não tem a ver com o material publicado mas sim com os programas que possuem para ler os ficheiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que instalem o programa &lt;a href=&quot;https://www.videolan.org/vlc/&quot;&gt;VLC&lt;/a&gt; este programa garantidamente permite ver todos os vídeos. Se não conseguem peçam ajuda a alguém com mais experiência ou enviem-me um email para procuramos a melhor formas de o fazer.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o_tema_deste_curso&quot;&gt;O tema deste curso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O conceito das costas nos diversos níveis do Zhan Zhuang Chi Kung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos explorar o temas das costas quer nas posturas, posturas laterais, shi-li e passos como forma de entender o potencial que esta área encerra na prática do Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta informação estará disponível para consulta em qualquer altura na página &lt;a href=&quot;http://avancadas.devagar.org&quot;&gt;principal da plataforma de ensino&lt;/a&gt; e para que consultem no caso de dúvidas referentes à agenda de aulas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;primeira_sugesto_antes_do_inicio_das_aulas&quot;&gt;Primeira sugestão antes do inicio das aulas.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Convido-vos a &lt;a href=&quot;http://avancadas.devagar.org/2014/01/04/avinicio.html&quot;&gt;seguir esta ligação&lt;/a&gt; e no final da página partilharem a vossa motivação para estas próximas semanas de aulas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A motivação pode passar por responder a uma destas perguntas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;O que gostariam de aprender?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;O que gostariam de aprofundar?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;O que atitude gostariam que o treino ajudasse a criar?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ou pode ser apenas uma palavra que expresse aquilo que desejam criar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Depois escrevam-na em algum lugar que possam facilmente aceder e usem-na todos os dias como mantra para criar a motivação necessária para o vosso treino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observem como esta motivação inicial se vai transformando e ficando mais clara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fica o desafio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um excelente fim de semana para todos.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
 
</feed>
