<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
  <title>Zhan Zhuang Chi Kung Aulas Avançadas</title>
  <link href="http://b3avancadas.devagar.org"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://b3avancadas.devagar.org/rfeed.atom"/>
  <updated>2014-04-02T18:05:50+01:00</updated>
  <id>http://b3avancadas.devagar.org/</id>
  <author>
    <name>Lourenco de Azevedo</name>
    <email>lourencoazevedo@gmail.com</email>
  </author>

   
  <entry>
    <id>http://b3avancadas.devagar.org/2014/04/03/semana1</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3avancadas.devagar.org/2014/04/03/semana1.html"/>
    <title>Resumo da Semana 1</title>
    <published>2014-04-03T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-04-03T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;O tema deste curso de 12 aulas é o fortalecimento do sistema muscular e circulatório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;O Chi move o Sangue e o Sangue alimenta o Chi&amp;#8221; - Clássico da Medicina Tradicional Chinesa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando olhamos para esta perspectiva entendemos que por detrás da circulação sanguínea está a circulação do Chi e é esta circulação que permite que o Sangue percorra todo o corpo de forma correcta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As estruturas por onde circula o Chi são os meridianos que são em analogia ao sangue as veias e artérias por onde a energia circula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os canais principais por onde circula a energia são chamados os meridianos extraordinários. Os mais utilizados são os meridianos regulares que estão associados aos órgãos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os meridianos extraordinários não correspondem a nenhum órgão específico mas são as estruturas basais onde o corpo assenta. Como os pilares mestres de um edifício. São oito no total estes meridianos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante este módulo vamos dar especial atenção a estas oito estruturas utilizando os vários recursos do Zhan Zhuang Chi Kung e das oito peças do brocado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciamos a aula com o estudo do Chong Mai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este meridiano é como o eixo de uma roda e que atravessa o nosso corpo do topo da cabeça ao períneo na base do chão pélvico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É o nosso eixo para todos os efeitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes meridianos são activados quando descansamos. Quando à noite nos deitamos com energia em excedente essa energia reverte para estes meridianos. De outra forma quando esta energia não é excedente os meridianos regulares vão buscar energia a estas estruturas principais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim compreende-se a necessidade de para estar centrado existir a necessidade de parar, de reflectir. Como quem faz um período sabático que resulta numa maior capacidade de avaliar o que nos cerca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro contacto com este meridiano é no primeiro aquecimento em que treinamos o movimento de subida e descida - definimos o nosso eixo vertical.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A dificuldade que existe neste aquecimento revela a saúde desde meridiano o nosso eixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As dores que surgem nas costas ou nos joelhos durante este movimento não são mais que desalinhamentos no nosso eixo que se manifesta pelo Chong Mai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ocidente a noção de eixo pode ser confundida como algo permanente. Que em alguns casos se traduz na frase &amp;#8220;Quando eu&amp;#8230;&amp;#8221; em que a ideia do fim de semana, das férias ou reforma vai trazer o centro desejado e que uma vez conquistado nos traz a paz. &amp;#8220;E viveram felizes para sempre.&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='1'&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O exercício que nos permite experimentar essa qualidade dinâmica do centro é um exercício que se chama a pequena dança - do inglês small dance. Foi introduzido por correntes de dança modernas norte americanas como exercício de relaxamento e de consciência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É o Wuji mas com um afastamento dos pés mais curto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a primeira proposta é esta. Antes da prática podemos pratica-la e observar esse pequeno movimento que deve ser trazido depois para a postura do Wuji ou para qualquer uma das outras posturas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, a postura do Wuji é a transição mais suave para este exercício. Esta qualidade de movimento nunca tenso e sempre dinâmico deve existir também aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt='Wuji' src='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-wuji.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É um movimento que não é provocado - Existe simplesmente como a rotação da terra, o movimento das ondas do mar e das marés.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='2'&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Depois de encontrado este movimento na postura do Wuji deve-se assumir a postura do Wuji Yang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt='Wuji Yang' src='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-wuji-yang.JPG' /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta postura carrega o sistema com um pouco mais de tensão estrutural e mesmo aqui nesta postura a &amp;#8220;pequena dança&amp;#8221; deve estar presente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devem ser feitos pequenos ajustes nas mãos ou na sua posição mais posterior ou anterior ao corpo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='3'&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Outras possibilidades aqui podem ser a utilização deste principio (da pequena dança) em outras posturas ou como foi também treinado durante a aula no primeiro movimento das oito peças do brocado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='4'&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Noutras aulas estudamos o ponto Bp4 (na imagem Sp4) e como este ponto é importante para encontrarmos o centro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt='Bp4' src='https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/sp1-5.jpg' /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este é o ponto que dá acesso ao Chong Mai. Que como se diz em acupunctura que &amp;#8220;abre este meridiano&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim nos ajustes de postura para nos equilibrar-mos sobre pressão externa o movimento deve ser trazido ligeiramente à frente deste ponto quando a pressão é efectuada por detrás e atrás deste ponto quando a pressão é feita pela frente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='5'&gt;5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes disso porém é importante encontrarmos a localização deste ponto sentindo-a durante a prática do Wuji ou outra postura que escolha, para a vossa prática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma semana cheia de boas práticas para todos.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3avancadas.devagar.org/2014/03/31/avinicio</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3avancadas.devagar.org/2014/03/31/avinicio.html"/>
    <title>As aulas começam esta semana</title>
    <published>2014-03-31T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-03-31T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Antes de mais muito obrigado por ter subscrito este curso de aulas de Zhan Zhuang Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este email contém informação sobre a organização deste curso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecemos pelos horários das aulas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id='agenda'&gt;Agenda&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Início das aulas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dia 1 de Abril.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Final das aulas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dia 25 de Junho.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interrupções&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terça dia 10 de Junho.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id='horrios'&gt;Horários&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Terças&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Das 11:00 às 12:15 - Instituto Macrobiótico de Portugal&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Das 18:45 às 20h - Av. de Roma&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Esta informação estará disponível para consulta em qualquer altura na página &lt;a href='http://b3avancadas.devagar.org'&gt;principal da plataforma de ensino&lt;/a&gt; para caso de dúvidas referentes à agenda de aulas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualquer dúvida por favor contactem-me utilzando o email &lt;a href='mailto:lourencoazevedo@gmail.com'&gt;&amp;#108;&amp;#111;&amp;#117;&amp;#114;&amp;#101;&amp;#110;&amp;#099;&amp;#111;&amp;#097;&amp;#122;&amp;#101;&amp;#118;&amp;#101;&amp;#100;&amp;#111;&amp;#064;&amp;#103;&amp;#109;&amp;#097;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#046;&amp;#099;&amp;#111;&amp;#109;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id='como_se_processam_as_aulas'&gt;Como se processam as aulas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alguns dos participantes já estão familiarizados com o formato das aulas no entanto em todos os cursos existem ligeiras alterações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além das aulas regulares existe uma plataforma que dá apoio teórico ao material prático.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao longo dos vários cursos que tenho realizado procuro em cada bloco criar soluções que permita a todos os alunos ter acesso ao material publicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste bloco todo o material publicado pode ser descarregado directamente a partir do email. Seguindo os links disponibilizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O material de estudo é apresentado sobre forma de textos, vídeo, áudio ou imagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para comentar ou colocar dúvidas deverá seguir o link no final de cada email. será direccionado para uma página que no final permite colocar as suas dúvidas ou reflexões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este material será enviado todas as quartas feiras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os vídeos para alguns alunos tem sido menos directa a sua visualização no entanto na minha experiência não tem a ver com o material publicado mas sim com os programas que possuem para ler os ficheiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que instalem o programa &lt;a href='https://www.videolan.org/vlc/'&gt;VLC&lt;/a&gt; este programa garantidamente permite ver todos os vídeos. Se não conseguem peçam ajuda a alguém com mais experiência ou enviem-me um email para procuramos a melhor formas de o fazer.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id='o_tema_deste_curso'&gt;O tema deste curso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fortalecer o Sistema Muscular e Circulatório&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À semelhança das aulas regulares iremos explorar este tema utilizando para este fim um trabalho do segundo coração e das Oito Peças do Brocado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma excelente semana para todos.&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  
 
</feed>
