<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
  <title>Zhan Zhuang Chi Kung Aulas Avançadas</title>
  <link href="http://b3avancadas.devagar.org"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://b3avancadas.devagar.org/rfeed.atom"/>
  <updated>2014-04-23T12:39:47+01:00</updated>
  <id>http://b3avancadas.devagar.org/</id>
  <author>
    <name>Lourenco de Azevedo</name>
    <email>lourencoazevedo@gmail.com</email>
  </author>

   
  <entry>
    <id>http://b3avancadas.devagar.org/2014/04/24/semana4</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3avancadas.devagar.org/2014/04/24/semana4.html"/>
    <title>Resumo da Semana 4</title>
    <published>2014-04-24T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-04-24T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Estamos a 1/3 do nosso percurso sobre a Circulação o Sistema Muscular. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciamos com o estudo do Chong Mai e este é talvez o meridiano mais importante a ter em conta na nossa prática. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não só porque é o primeiro meridiano a ser formado mas também porque a sua pressão cria um fluir natural para os outros meridianos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;visto de cima o Chong Mai pode assemelhar-se a este diagrama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/chongmai.tiff&quot; alt=&quot;chongmai&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em que no centro encontra-se o meridiano que funciona como um eixo e as ligações ao exterior são os raios. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este movimento para o exterior é natural quando existe pressão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muito semelhante à pressão que deve de existir na caldeira para a água chegar a todas as as divisões da casa.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa pressão está relacionada com o 4 do BP. Ou seja, quando quando o peso se encontra neste local durante a prática mais pressão é enviada para cima. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É neste ponto também o impulso é dado para saltar - quando refiro um ponto não refiro efectivamente um ponto mas uma área que pode ser ligeiramente mais à frente ou a trás do 4Bp. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tudo depende do vosso alinhamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim quando queremos resumir a prática da postura da árvore resumimos a este alinhamento do centro. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este alinhamento está presente primeiro na quietude e depois no Shi-li e nos passos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o movimento é de descida para o calcanhar e subida na parte da frente é aquilo que é possível fazer para que quem inicia a prática possa efectivamente procurar este contacto com a terra e entenda que os pés têm importância no movimento do todo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante compreender que nenhum deles está incorrecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas servem diferentes aspectos desta prática para que exista uma melhor compreensão do corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proponho assim que revejam algum do material que tem sido apresentado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Zhan Zhuang proponho que adoptem uma postura que vos permita imediatamente avançar ou recuar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Prof. Yu descrevia esta ideia como se quiséssemos avançar mas estivéssemos sempre na intensidade da intenção sem efectivamente realizar este movimento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Shi-li procurem um movimento mais pequeno mas mais integrado em o movimento não vai tão abaixo mas está sempre conectado à terra. Utilizem um qualquer Shi-li. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procurem também esta sensação nos alongamentos das oito peças que estudamos até agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante explorar que quanto mais baixa a postura mais pressão ascende, mas essa pressão facilmente se transforma em tensão na parte superior do corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixo a &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/asemana4-6.pdf&quot;&gt;proposta de treino&lt;/a&gt; para as próximas duas semanas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos!&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3avancadas.devagar.org/2014/04/17/semana3</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3avancadas.devagar.org/2014/04/17/semana3.html"/>
    <title>Resumo da Semana 3</title>
    <published>2014-04-17T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-04-17T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Nas duas últimas aulas foi abordado o Chong Mai, este meridiano define o nosso centro. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudar qualquer tema segundo uma perspectiva oriental é mais fácil de compreender se for abordado de um ponto de vista de complementaridade em vez de ser estudado como um assunto isolado. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No Chong Mai foi estudado a sua relação com a quietude, com o movimento e com o seu alinhamento cima / baixo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas próximas aulas iremos estudar o Vaso de Concepção e o Vaso Governador. Respectivamente Ren Mai e Du Mai. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Ren Mai inicia-se no chão pélvico ascende pela linha central frontal e termina na gengiva do maxilar inferior. O Du Mai tem o mesmo local de origem ascende pela linha central posterior e termina na gengiva superior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambos são complementares enquanto um é responsável pela circulação Yin - Ren Mai o outro é responsável pela circulação Yang do corpo - Du Mai. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compreender e aceder a estes meridianos implica uma mentalidade mais perto da nossa concepção pois os meridianos extraordinários são os que atingem o estado de maturação inicial dentro do útero materno. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois do nascimento da criança só anos mais tarde os restantes 12 meridianos são formados na sua totalidade. A acupunctura pediátrica por exemplo pode ser utilizada até aos 12 anos. Este tipo de acupunctura utiliza conceitos distintos da acupunctura que utiliza os 12 meridianos regulares. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta maturação mostra que os 12 Meridianos são formado com uma mentalidade diferente uma mentalidade mais perto da consciência do ego. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim ao acesso aos meridianos extraordinários requer uma prática mais longe do “fazer e demonstrar” que o ser humano adquire nos primeiros anos de vida e requer uma prática orientada para a descomplicação de tudo o que pode ser complicado à medida que avançamos nos anos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um bom exemplo da activação destes meridianos encontra-se quando estamos em contacto com a nossa natureza gozando da mentalidade da criança em que não nos focamos no processo de finalização mas no processo de construção. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ai os nossos níveis de energia sobem consideravelmente. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todas as posturas actuam sobre os meridianos extraordinários, no entanto visualmente algumas esclarecem mais estes trajectos que outras. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim iniciamos a aula com a postura de suporte das costas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-scostas.jpg&quot; alt=&quot;scostas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta postura leva-nos a ter uma percepção mais clara das costas. Se na postura em que as mãos repousam sobre o dantien é possível sentir o movimento da respiração na postura de suporte das costas permite também sentir a respiração na zona lombar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O movimento não será tão notório como o movimento respiratório frontal mas deve ser sentido pelo praticante à medida que vai ficando mais familiarizado com a postura. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Manter a atenção nas costas remete-nos para uma visão mais global do corpo - frente mas também trás.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui o objectivo é alinhar a parte anterior do corpo com a parte posterior. O peito não deve ficar demasiado aberto que provoca o “fecho” nas costas assim como as costas não devem ficar demasiado “arredondadas” na zona lombar o que significa que o peito estará fechado. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta postura cria esse desafio e é uma das posturas principais para regeneração do sistema nervoso. Em parte porque permite acesso de forma mais global ao Yin e Yang do corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este estado mental mais receptivo “mais criança” é um estado acumulativo. Vai sendo adquirido gradualmente e fortalecido. Em cada prática mais uma gota é adicionada no sentido de fazer mais com menos.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em conjunto com as outras duas posturas - Mãos no Dantien e Wu Ji, Suportar as Costas permite criar uma prática efectivamente regeneradora.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A segunda parte da aula foi dedicada à postura Água yin e yang também ela cria um foco mais directo nas costas em conjunto com o respectivo Shi Li. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A postura água Yin cria o paradoxo da atenção - no sentido descendente e posterior mas deve também ser mantida na subida e na parte frontal do corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-agua.jpg&quot; alt=&quot;agua-yin&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A postura água Yang cria o efeito inverso a atenção está direccionada na frente e no movimento ascendente mas não deve ser esquecido o que foi adquirido na postura Yin. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-agua-yang.jpg&quot; alt=&quot;agua-yang&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Shi li cria este movimento de harmonização não só do cima com o baixo mas também do frente com o trás. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A proposta fica na exploração destas duas posturas assim como do movimento Shi li.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O vídeo com o Shi li água pode ser descarregado &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/Shi-li+agua.m4v&quot;&gt;aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O que pode ser trazido da última aula para este novo capítulo deverá ser a pequena dança e este movimento orgânico que em qualquer postura se deve manifestar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procurem sem pressa e ao vosso ritmo durante a semana introduzir este movimento nestas três novas propostas de postura. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas práticas a todos!&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3avancadas.devagar.org/2014/04/10/semana2</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3avancadas.devagar.org/2014/04/10/semana2.html"/>
    <title>Resumo da Semana 2</title>
    <published>2014-04-10T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-04-10T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Nesta aula foi adicionado mais material ao estudo do Chong Mai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ponto que foi focado foi o ponto &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/30e.jpg&quot;&gt;30 do estômago&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este é um dos pontos que nos permite interagir com este meridiano. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Chi Kung interage-se com os pontos como um diálogo que durante a prática estabelecemos com o nosso corpo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste processo encontramos desafios vários como a falta de concentração ou a incapacidade de aceder ao ponto ou área de forma física. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe a vontade de relaxar alguma parte do corpo específica mas quando a relaxamos momentos depois volta a ficar tensa. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto podemos utilizar pontos chave que actuam sobre um determinado número de aspectos como o 4BP ou neste caso o 30E.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim ao acedermos a este ponto actuamos sobre uma série deles. Quase como dois em um. Ou vários em um.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os três aquecimentos são uma prática que podemos utilizar para relaxar esta área.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Situado na prega que é criada quando executamos o movimento de subida e descida ou na prega que se torna protuberante quando faço a rotação da anca, esta área é assim activada numa primeira fase dos aquecimentos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No terceiro aquecimento é com o relaxar dos ombros e quando as mãos tocam as pernas que sentimos o alinhamento do corpo em relação à terra ou sentimos apenas os pés a tocar no solo e como conseguimos relaxar para esta área.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dediquem tempo suficiente aos 3 aquecimentos para sentirem nos vários exercícios o que acontece ao 30E.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tornando assim este conjunto de exercícios um exercício de alinhamento. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquecer no Chi Kung significa Centrar, Chegar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Preparar o corpo a partir do centro para podermos desenvolver a nossa prática. &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Um outro aspecto que foi tomado em conta foi a movimentação deste ponto durante a mudança de postura do Wu Ji para a postura de suportar o balão em frente ao dantien. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que acontece quando levanto as mãos do Wuji para a Postura Madeira ao nível deste ponto? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou por outras palavras como o meu centro se altera quando mudo de posturas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas as mudanças de postura afectam o nosso centro e consequentemente o nosso equilíbrio. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nestas últimas aulas temos aprendido de onde elas surgem ou seja, do centro, do nosso eixo interno que se manifesta quer no 4BP mas também especificamente no 30E. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta área está relacionada intimamente com a zona lombar e os micro ajustamentos nesta área auxiliam a que as costas se mantenham saudáveis e alinhadas durante as acções que criamos durante os nossos dias. &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;3&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mantenham-se de pé na postura do Wuji e mudem para a postura madeira. Observem como a área da anca ajusta com o movimento do erguer dos braços. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pratiquem as vezes que for necessárias até sentirem que efectivamente este movimento surge de dentro como na pequena dança e não de fora ou que seja provocado. &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;4&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A última proposta de treino passa pelas Oito Peças e pelo primeiro alongamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que deve ser mantido pelo menos durante 3 respirações. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observando a área do 30E e do 4BP como ele se move durante todo o exercício. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/asemana2-4.pdf&quot;&gt;sugestão de prática&lt;/a&gt; para que nas próximas duas semanas contempla esta exploração.&lt;/p&gt;

</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3avancadas.devagar.org/2014/04/03/semana1</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3avancadas.devagar.org/2014/04/03/semana1.html"/>
    <title>Resumo da Semana 1</title>
    <published>2014-04-03T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-04-03T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Sejam bem vindos ao novo bloco de aulas avançadas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tema deste curso de 12 aulas é o fortalecimento do sistema muscular e circulatório. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O Chi move o Sangue e o Sangue alimenta o Chi” - Clássico da Medicina Tradicional Chinesa. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando olhamos para esta perspectiva entendemos que por detrás da circulação sanguínea está a circulação do Chi e é esta circulação que permite que o Sangue percorra todo o corpo de forma correcta. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As estruturas por onde circula o Chi são os meridianos que são em analogia as veias e artérias por onde a energia flui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os canais principais por onde circula a energia são chamados os meridianos extraordinários. Os mais utilizados são os meridianos regulares que estão associados aos órgãos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os meridianos extraordinários não correspondem a nenhum órgão específico mas são as estruturas basais onde o corpo assenta. Como os pilares mestres de um edifício. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São oito no total estes meridianos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante este módulo vamos dar especial atenção a estas oito estruturas utilizando os vários recursos do Zhan Zhuang Chi Kung e das oito peças do brocado. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciamos a aula com o estudo do Chong Mai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este meridiano é como o eixo de uma roda e que atravessa o nosso corpo do topo da cabeça ao períneo na base do chão pélvico. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É o nosso eixo para todos os efeitos. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os meridianos extraordinários são activados quando descansamos. Quando à noite nos deitamos com energia em excedente essa energia reverte para estes meridianos. De outra forma quando esta energia não é excedente os meridianos regulares vão buscar energia a estas estruturas principais.   &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim compreende-se a necessidade de que para estar centrado existir a necessidade de parar, de reflectir. Como quem faz um período sabático que resulta numa maior capacidade de avaliar o que nos cerca a partir do centro adquirido. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro contacto com este meridiano é no primeiro aquecimento em que treinamos o movimento de subida e descida - definimos o nosso eixo vertical.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A dificuldade que existe neste aquecimento revela a saúde desde meridiano o nosso eixo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As dores que surgem nas costas ou nos joelhos durante este movimento não são mais que desalinhamentos no nosso eixo que se manifesta pelo Chong Mai. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ocidente a noção de eixo pode ser confundida como algo permanente. Que em alguns casos se traduz na frase “Quando eu…” em que a ideia do fim de semana, das férias ou reforma vai trazer o centro desejado e que uma vez conquistado nos traz a paz. “E viveram felizes para sempre.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando praticamos sabemos que o centro não se procura no futuro mas encontra-se a cada momento. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O exercício que nos permite experimentar essa qualidade dinâmica do centro é um exercício que se chama a pequena dança - do inglês small dance. Foi introduzido por correntes de dança modernas norte americanas como exercício de relaxamento e de consciência. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É o Wuji mas com um afastamento dos pés mais curto. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a primeira proposta é esta. Antes da prática podemos pratica-la e observar esse pequeno movimento que deve ser trazido depois para a postura do Wuji ou para qualquer uma das outras posturas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, a postura do Wuji é a transição mais suave para este exercício. Esta qualidade de movimento nunca tenso e sempre dinâmico deve existir também aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-wuji.jpg&quot; alt=&quot;Wuji&quot; /&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É um movimento que não é provocado - Existe simplesmente como a rotação da terra ou movimento das ondas e das marés. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Depois de encontrado este movimento na postura do Wuji deve-se assumir a postura do Wuji Yang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ck-language/postura-wuji-yang.JPG&quot; alt=&quot;Wuji Yang&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta postura carrega o sistema com um pouco mais de tensão estrutural e mesmo aqui nesta postura a “pequena dança” deve estar presente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devem ser feitos pequenos ajustes nas mãos ou na sua posição mais posterior ou anterior ao corpo. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui começa o princípio do trabalho dos tendões em que o alongamento existe mas também a flexibilidade está presente. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As posturas Yang são posturas mais adequadas para as manhãs pois criam um efeito de maior circulação de energia. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas quando este movimento orgânico cessa durante a prática significa acumular de tensões e que outra postura deve ser procurada. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Outras possibilidades podem ser a utilização deste principio (da pequena dança) em outras posturas ou como foi também treinado durante a aula no primeiro movimento das oito peças do brocado. Fazendo uma pequena pausa quando se chega à máxima extensão do movimento. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;4&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Noutras aulas estudamos o ponto Bp4 (na imagem Sp4) e como este ponto é importante para encontrarmos o centro. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/ckdojo-habits/HaMar2014/avancadas/sp1-5.jpg&quot; alt=&quot;Bp4&quot; /&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este é o ponto que dá acesso ao Chong Mai. Que como se diz em acupunctura que “abre este meridiano”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim nos ajustes de postura para nos equilibrar-mos sobre pressão externa o movimento deve ser trazido ligeiramente à frente deste ponto quando a pressão é efectuada por detrás e atrás deste ponto quando a pressão é feita pela frente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes disso porém é importante encontrarmos a localização deste ponto sentindo-a durante a prática do Wuji ou outra postura que escolham, para a vossa prática deixando nesse caso que a força da gravidade repouse neste ponto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma semana cheia de boas práticas para todos. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
  <entry>
    <id>http://b3avancadas.devagar.org/2014/03/31/avinicio</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="http://b3avancadas.devagar.org/2014/03/31/avinicio.html"/>
    <title>As aulas começam esta semana</title>
    <published>2014-03-31T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-03-31T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>"Lourenco de Azevedo"</name>
      <uri>http://b3avancadas.devagar.org</uri>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Antes de mais muito obrigado por ter subscrito este curso de aulas de Zhan Zhuang Chi Kung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este email contém informação sobre a organização deste curso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecemos pelos horários das aulas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;agenda&quot;&gt;Agenda&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Início das aulas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dia 1 de Abril.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Final das aulas&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dia 25 de Junho.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interrupções&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terça dia 10 de Junho. &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;horrios&quot;&gt;Horários&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Terças&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Das 11:00 às 12:15 - Instituto Macrobiótico de Portugal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Das 18:45 às 20h  - Av. de Roma&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Esta informação estará disponível para consulta em qualquer altura na página &lt;a href=&quot;http://b3avancadas.devagar.org&quot;&gt;principal da plataforma de ensino&lt;/a&gt; para caso de dúvidas referentes à agenda de aulas. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualquer dúvida por favor contactem-me utilzando o email &lt;a href=&quot;&amp;#109;&amp;#097;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#116;&amp;#111;:&amp;#108;&amp;#111;&amp;#117;&amp;#114;&amp;#101;&amp;#110;&amp;#099;&amp;#111;&amp;#097;&amp;#122;&amp;#101;&amp;#118;&amp;#101;&amp;#100;&amp;#111;&amp;#064;&amp;#103;&amp;#109;&amp;#097;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#046;&amp;#099;&amp;#111;&amp;#109;&quot;&gt;&amp;#108;&amp;#111;&amp;#117;&amp;#114;&amp;#101;&amp;#110;&amp;#099;&amp;#111;&amp;#097;&amp;#122;&amp;#101;&amp;#118;&amp;#101;&amp;#100;&amp;#111;&amp;#064;&amp;#103;&amp;#109;&amp;#097;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#046;&amp;#099;&amp;#111;&amp;#109;&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-se-processam-as-aulas&quot;&gt;Como se processam as aulas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alguns dos participantes já estão familiarizados com o formato das aulas no entanto em todos os cursos existem ligeiras alterações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além das aulas regulares existe uma plataforma que dá apoio teórico ao material prático.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao longo dos vários cursos que tenho realizado procuro em cada bloco criar soluções que permita a todos os alunos ter acesso ao material publicado. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste bloco todo o material publicado pode ser descarregado directamente a partir do email. Seguindo os links disponibilizados. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O material de estudo é apresentado sobre forma de textos, vídeo, áudio ou imagens. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para comentar ou colocar dúvidas deverá seguir o link no final de cada email. será direccionado para uma página que no final permite colocar as suas dúvidas ou reflexões. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este material será enviado todas as quartas feiras. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os vídeos para alguns alunos tem sido menos directa a sua visualização no entanto na minha experiência não tem a ver com o material publicado mas sim com os programas que possuem para ler os ficheiros. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que instalem o programa &lt;a href=&quot;https://www.videolan.org/vlc/&quot;&gt;VLC&lt;/a&gt; este programa garantidamente permite ver todos os vídeos. Se não conseguem peçam ajuda a alguém com mais experiência ou enviem-me um email para procuramos a melhor formas de o fazer. &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-tema-deste-curso&quot;&gt;O tema deste curso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fortalecer o Sistema Muscular e Circulatório&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À semelhança das aulas regulares iremos explorar este tema utilizando para este fim um trabalho do segundo coração e das Oito Peças do Brocado. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma excelente semana para todos. &lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  
 
</feed>
